<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Psicología Social | Martín Vargas Estrada</title>
    <link>https://www.martinvargas.org.pe/tag/psicologia-social/</link>
      <atom:link href="https://www.martinvargas.org.pe/tag/psicologia-social/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Psicología Social</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>es</language><lastBuildDate>Sun, 06 Mar 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://www.martinvargas.org.pe/images/icon_hu4977141dd009e7cdad9ae62f559b4f3e_3337_512x512_fill_lanczos_center_3.png</url>
      <title>Psicología Social</title>
      <link>https://www.martinvargas.org.pe/tag/psicologia-social/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Comunismo, 02</title>
      <link>https://www.martinvargas.org.pe/post/com02/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.martinvargas.org.pe/post/com02/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;marx-and-engels-una-camaradería-intelectual&#34;&gt;Marx and Engels: Una Camaradería Intelectual&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;En 1853, Prusia contrata un espía para determinar cuál es la situación del peligroso &amp;ldquo;jefe comunista&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El relato del espía impacta por la vívida narración de la extrema miseria en la que tanto el filósofo
como su infeliz familia sobreviven. En uno de los peores y más baratos barrios de Londres, las dos pequeñas habitaciones en que subsisten Marx, su
esposa y sus hijos no tienen ni un solo mueble intacto; la mugre y el desorden imperan
absolutos, y el tabaco que fuma el hombre de la casa impregna de una humareda tan espesa
el reducidísimo ambiente que el espía siente que le lagrimean los ojos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los libros y manuscritos del ideólogo se intercalan, caóticamente, con las escasas
posesiones de la familia. Marx &amp;ndash;un hombretón corpulento de estatuta mediana y cabello de
un gris incipiente&amp;ndash;, tiene tan solo 34 años, pero la pelambrera desarreglada e hirsuta, y
la intensidad de su mirada generan una fuerte impresión en el prusiano, quien llega a
describir esta última como &amp;ldquo;siniestra&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y sin embargo, el espía no puede dejar de reconocer que la enorme inteligencia y
&amp;ldquo;superioridad intelectual&amp;rdquo; de aquel hombre eran evidentes casi a simple vista, y no dejaban de ser
ciertamente imponentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La profundidad intelectual no llegaba, sin embargo, a convertirse en suspicacia, ya que Marx
parece haber recibido la conversación del espía más que amistosamente. En contraste, su
interlocutor describiría al filósofo como &amp;ldquo;cínico, a menudo ocioso, y siempre bien
dispuesto a emborracharse&amp;rdquo;. Y sin embargo, esa ociosidad era esporádicamente
intercalada por episodios en los que parecía capaz de desplegar un esfuerzo intenso y
sostenido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El balance final parece ser favorable: la conversación del ideólogo, al menos para el
espía, resultó agradable e interesante. Esto nos debería impresionar: incluso un agente
extranjero, predispuesto en su contra y pagado por su delación, fue incapaz de escapar al
encanto algo rudo e indómito del &amp;ldquo;jefe comunista&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;los-tres-pilares&#34;&gt;Los tres pilares&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La camaradería intelectual de Marx y Engels formularía las bases de la ideología comunista a partir de tres puntos de origen:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;La revolución política francesa&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La revolución industrial británica&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La revolución filosófica alemana&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;la-revolución-francesa&#34;&gt;La revolución francesa&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Marx y Engels consideraron la revolución francesa como un ejemplo de cómo debía
hacerse una revolución en términos políticos, sobre todo en sus inicios, aunque criticaran
su evolución hacia la cruenta violencia que finalmente la ahogaría en sangre y
desembocaría en la dictadura napoleónica &lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La revolución francesa fue también la inspiración para una serie de experimentos de
organización social alternativa, ensayos de reorganización comunitaria que pretendían
establecer una nueva sociedad, comunidad por comunidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muchos de tales ensayos fueron denominados &lt;em&gt;socialismo&lt;/em&gt;: las ideas de Saint-Simon,
Proudhon, Fourier, fueron ridiculizadas por los colegas marxistas, catalogándolos de
&lt;em&gt;utópicos&lt;/em&gt; —un término que llegaría a ser una especie de &amp;ldquo;mala palabra&amp;rdquo; en el paradigma
comunista.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero lo que llegaría a ser una peculiaridad del socialismo europeo es que las raíces
intelectuales brotarían del suelo europeo, pero los frutos solo se darían fuera de ese
continente: hubo muchísimas comunidades socialistas utópicas, por ejemplo, en los EEUU.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es ciertamente una ironía que hoy por hoy el término &amp;ldquo;socialismo&amp;rdquo; y &amp;ldquo;socialista&amp;rdquo; sea casi
un anatema para el &lt;em&gt;establisment&lt;/em&gt; político norteamericano, cuando de hecho ese país es
probablemente el que ha albergado y/o originado a la mayor cantidad de experimentos
comunitarios socialistas en el mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero si el dúo marxista despreciaba al socialismo utópico, &lt;em&gt;¿qué los diferencia a ellos?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como a menudo ocurre entre las personas que adhieren a ideales políticos extremistas, la ansiedad por distinguirse entre similares motivaba grandemente a
Marx y Engels. Surgió en ellos la idea de generar un comunismo que surgiera de una
comprensión cabal de la Historia. Si la Historia es dinámica y cambiante, así debería ser
la concepción que el comunismo debería tener de ella.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;la-revolución-británica&#34;&gt;La revolución británica&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;En ese sentido, la revolución industrial se constituiría en otra de sus fuentes de
inspiración. Embebida de ciencia y tecnología, la revolución británica había empezado a
acelerar el ritmo de cambio de las sociedades europeas, y era claro que muy pronto
imprimiría el mismo ritmo al resto del mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cualquier ideología que aspirase a describir —y aun más, a &lt;em&gt;prescribir&lt;/em&gt;— la índole de las
sociedades debería ser capaz de reflejar y entender la lógica de ese dinamismo. De hecho,
no se trataba solo de entender y prescribir, sino de &lt;em&gt;predecir&lt;/em&gt; la marcha futura de esas
sociedades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vemos fácilmente cómo se van agregando los ingredientes de la ideología comunista: la
obsesión por promover, entender y vaticinar el cambio social, la importancia de la ciencia
y la tecnología, el protagonismo de la Historia con mayúscula.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La industrialización estaba cambiando a la sociedad de manera irreversible, trayendo el
futuro, pero ¿cuál futuro? La ingeniería es la protagonista de los tiempos, las titánicas
construcciones empujan cada vez más el límite de lo que parece posible, y la
tecnología separa lo humano de lo natural de un modo que parece cada vez más
irreconciliable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Y qué significa todo esto?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las clases sociales ven trastornada su antigua jerarquía relativa: los aristócratas y los
siervos aún existen, pero están siendo empujados a las orillas del escenario social por el
impetuoso empuje de la clase media.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para Marx es epifánico: &lt;strong&gt;la forma en que las personas se enriquecen ha cambiado, y eso ha
hecho que cambie la lógica social, y con ella la sociedad entera&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;la-revolución-alemana&#34;&gt;La revolución alemana&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Hablar de filosofía alemana en el siglo XIX era hablar del enfoque hegeliano, de donde
Marx toma la idea de la Historia como eventos enhebrados por un mecanismo de ideas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Historia no se desenvuelve al azar, sino por el contrario, es el mero despliegue de
principios inteligibles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La gran idea de Hegel, la &lt;em&gt;&lt;strong&gt;dialéctica&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;, propone que son los conflictos y desencuentros
los que dinamizan a la Historia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un estado político inicial —&lt;em&gt;tesis&lt;/em&gt;— es alterado por fuerzas de oposición —&lt;em&gt;antítesis&lt;/em&gt;—, que terminan
transformándolo. Esta transformación no es un cambio cualquiera: la clave de la dialéctica
es que el cambio es, en último término, una especie de evolución hacia un estadío
cualitativamente superior —&lt;em&gt;síntesis&lt;/em&gt;—.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿En qué sentido superior? Dentro del esquema hegeliano, el sentido de toda la Historia,
aquello hacia la cual evoluciona, es la libertad del espíritu —&lt;em&gt;Geist&lt;/em&gt;—.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una de las características fascinantes de la política como actividad humana es su pasmosa
capacidad para reinterpretar las ideas. Para la mente política, las ideas son meras
herramientas que es posible reinventar para fines independientes o incluso opuestos a los
que tenía el originador inicial de la idea.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por ejemplo, muchos liberales políticos de hoy interpretan el mundo político en términos
esencialmente económicos —una idea comunista si las hay.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algo similar sucede con la idea del mecanismo dialéctico. En la mente de Georg Friedrich
Hegel —el enorme filósofo que lo concibió en un principio—, la burocracia prusiana, el estado
al cual pertenecía, encarnaba el ideal de evolución política orientada hacia la libertad
del espíritu humano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es claramente una óptica conservadora: &lt;em&gt;&amp;ldquo;las cosas van relativamente bien, vamos por buen
camino&amp;rdquo;&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No así para los jóvenes hegelianos, quienes, por lo contrario, usan la &lt;em&gt;dialéctica&lt;/em&gt; como
dinamita intelectual.&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;los-camaradas&#34;&gt;Los Camaradas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Integrantes de una de las colaboraciones intelectuales más importantes de la Historia, el
peso específico de cada uno de ellos no era, sin embargo, el mismo.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;karl-marx&#34;&gt;Karl Marx&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Marx solía llevar la voz cantante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como hemos entendido los psicólogos desde hace algún tiempo, todos los seres humanos
contamos historias, algunas ciertas, otras falsas, pero la historia más crucial en
nuestras vidas es la historia que nos contamos a nosotros mismos. Esa historia nos sirve
para orientarnos en el mundo. Nos dice quiénes son los demás, qué es el mundo, y qué
esperar de la vida, &lt;em&gt;&lt;strong&gt;pero por sobre todas las cosas nos dice quiénes somos nosotros mismos.&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay mujeres que se ven a sí mismas como doncellas en busca eterna de un salvador; hay
varones que se conciben como obreros cuyo único destino es pasar por la vida entregados a
labores rudimentarias escasamente recompensadas. Hay niños que son alabados desde que
tienen
memoria por su ingenio e inteligencia, y crecen sintiéndose predestinados a tener una vida
intelectual activa. Hay otros que son regañados día y noche por los adultos, y crecen
asumiendo que su papel inevitable en la existencia es violentar las reglas sin importar demasiado las
secuelas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo fundamental es que, casi siempre, esas historias son inconscientes, pero no por ello
dejan de ser las guías constantes de casi cada acción, grande o pequeña, que la persona
decida emprender.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para Marx, esa historia era la del mito de Prometeo. Se veía como el gran dador de Luz
para la Humanidad, pero Prometeo es, esencialmente, alguien que da lo mejor de sí para ser
castigado y reprimido en consecuencia. Es decir, Prometeo es un mártir. Tal vez por eso
asumía que su destino natural era chapotear en la miseria más furiosa mientras su único
afán era trabajar en pro de su posteridad intelectual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para aclarar: Marx no se ve en absoluto como un mártir religioso, sino como el exponente de un
nuevo tipo de sacerdocio: el intelectual. No se siente subordinado a ninguna jerarquía
eclesial, económica o social. Tan solo reconoce la autoridad de las ideas y el eventual beneficio para la
Humanidad que estas pueden generar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Karl Marx nació hace casi doscientos años, en parte de lo que entonces era Prusia y hoy
sería Alemania. Era de ascendencia judía, como tantos otros grandes intelectuales y
filósofos, pero la observancia de esa tradición se había extinguido en la generación
previa a él, ya que su padre se había hecho cristiano —casi con toda certeza,
una conversión de conveniencia—, y vuelto abogado, dejando atrás la tradición rabínica de
sus ancestros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De modo que el joven Karl nunca fue formado en ninguna tradición religiosa en particular.
Siendo estudiante en la Universidad de Bonn, se enamora de una joven aristócrata y, como
casi todos nosotros, escribe malos poemas y descubre el mágico y deletéreo poder del alcohol.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero es en Berlín, adonde luego se traslada, donde lo impacta el huracanado impulso de los
conceptos hegelianos. Allí sienta cabeza, logra doctorarse, y se casa con su novia de
Bonn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;hellip;Y sin embargo, ateo, radical y desaliñado, el joven Karl no encaja en el esquema del
mundo académico de su tiempo y su lugar. Ninguna institución se muestra interesada en
darle un puesto de &lt;em&gt;Professor&lt;/em&gt; —el destino ocupacional natural para un doctor en su
área—.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además Marx, en aquel tiempo al menos, parece no haberse desenvuelto demasiado bien con las
convenciones estilísticas al escribir, y  no se le daba bien cumplir plazos de entrega. Era tiránico y dominante con quienes lo rodeaban, y de haber vivido en esta época muchos lo catalogarían con un término muy usado en las redes sociales: &lt;em&gt;tóxico&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De modo que terminó dedicándose al periodismo &lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esa senda, Marx conoció cierto progreso, llegando a convertirse en el editor de una
revista radical en la ciudad de Colonia. Por desgracia, esa línea laboral también se vería cortada
muy pronto cuando el conservador gobierno prusiano canceló tal medio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desempleado —y, probablemente, furioso—, Marx y su familia se trasladan a París, el gran
refugio de los exilados de toda Europa.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;friedrich-engels&#34;&gt;Friedrich Engels&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Cotejado con Marx, Friedrich Engels era la otra cara de la moneda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Venía de una familia de fabricantes alemanes de considerable fortuna &lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Su padre era un
cristiano bastante dogmático y, como tal, conservador en extremo y poco amigo de
radicalismos. Aun así, y en honor a la calidad humana de su padre, hay que decir que al joven Engels nunca le faltó el dinero.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y los contrastes con Marx no se quedan ahí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Engels era guapo, encantador, extrovertido, generoso, no le temía al esfuerzo, y escribía
con lucidez y desenvoltura. Mientras que Marx era tóxico y parecía condenado a dejar tras
de sí una estela de antipatías, la gente se sentía naturalmente atraída hacia Engels.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se toparon por primera vez en Colonia, pero el encuentro no fue nada auspicioso, pese a
que Engels ya se había convertido al socialismo en la Universidad de Berlín, la misma alma
mater de Marx.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fue solo en 1844, en París, después de que Engels escribiera &lt;em&gt;La Condición de la clase trabajadora en
Inglaterra&lt;/em&gt; —un volumen inspirado por su  experiencia directa al supervisar una
de las fábricas familiares en Manchester—, que el reencuentro de la dupla rindió frutos.
Luego de tres años, ambos dieron forma final a sus ideas en el &lt;em&gt;Manifiesto Comunista&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;materialismo-dialéctico&#34;&gt;Materialismo Dialéctico&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La base teórica de ese documento es el &lt;em&gt;Materialismo Dialéctico&lt;/em&gt;, y su expresión más
amplia se plasmó en &lt;em&gt;El Capital&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ya por entonces la Ciencia gozaba de un tremendo prestigio, y Marx no tardó en tratar de
distinguir su teoría por asociación con esta. A menudo la llamaba &amp;ldquo;Una Ciencia de la Revolución&amp;rdquo;, y hacía lo posible para distinguirse de los &amp;ldquo;socialistas utópicos&amp;rdquo;, que habían creado modelos sin base en la realidad material.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una de las grandes virtudes del marxismo, y probablemente lo que garantizó su fortaleza y
su perdurabilidad, fue que Marx realizó una inteligente síntesis de las principales
corrientes intelectuales de la época: Ciencia, Evolución, Industrialización, Filosofía y
Política; lo principal está allí, en un formidable conjunto completamente en sintonía con
su tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No es para nada extraño que atrajera a tantos, dado que ofrecía la posibilidad de un
entendimiento armonioso y coherente del mundo contemporáneo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Marx adoptó el aparataje conceptual de Hegel, pero invirtió sus valencias. En vez de
idealismo, su esquema se vanagloriaba en su &lt;em&gt;materialismo&lt;/em&gt;. La base para entender la
Historia no eran las ideas, sino lo &lt;em&gt;concreto&lt;/em&gt;, lo real y lo tangible: herramientas,
máquinas, materia prima, fábricas y personas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con esas prioridades, era lógico que la clave y el foco de su entendimiento del mundo
fuera la Economía. Las ideas eran tan solo &lt;em&gt;superestructuras&lt;/em&gt;. construidas  sobre la base
material, probablemente para justificar y dar sentido a los arreglos materiales. La
Religión, el Derecho, la Filosofía, el Arte, la Política, la idea misma de Familia y los
Valores de una civilización son derivaciones de lo material y lo económico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta es, naturalmente, una cosmovisión algo abstracta. No es una sorpresa que las cuitas
de los individuos no jueguen un rol importante en la ideología comunista, para la cual los
reales protagonistas eran los procesos económicos y las masas sociales. &amp;ldquo;La historia de
las sociedades es la historia de las luchas de clase&amp;rdquo;, afirmarían.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;las-etapas-de-la-historia-desde-la-visión-del-comunismo&#34;&gt;Las etapas de la historia, desde la visión del comunismo&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Comunismo primitivo: supuesta etapa previa a la concepción de la propiedad privada. El
tribalismo entra en conflicto con la sociedad desorganizada, dando lugar al&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Modo &amp;ldquo;asiático&amp;rdquo;: en el que surgen las primeras ciudades impulsadas por el desahogo de
la esclavitud pública, es decir, la esclavitud donde el amo era el Estado. Las ciudades
en enfrentan al estado, generando la&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Antiguedad clásica: en la que la esclavitud ya es privada, es decir, el amo podía ser
un ciudadano privado. El Imperio se enfrenta a los bárbaros, de lo cual surge el
feudalismo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Feudalismo: aristocracia ligada a la tierra y surgimiento de la burguesía. Ambas entran
en cionflicto, generando el&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Capitalismo: penúltima etapa de la evolución de las sociedades. El proletariado&lt;sup id=&#34;fnref:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; entra
en conflicto con la burguesía demócrata, enfrentamiento que eventualmente generaría al&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Comunismo: última etapa de la evolución social. Como había cada vez más personas
desposeídas, y ello le permitía a los empresarios otorgar salarios cada vez más bajos,
se establecía una especie de retroalimentación que hacía que el proletariado creciera
cada vez más, mientras que la burguesía se iba, complementariamente, reduciendo. La
&lt;em&gt;&lt;strong&gt;pauperización&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; del proletariado lo llevaría, en la óptica de Marx, inevitablemente
a la revolución.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;En el esquema marxista, la clase proletaria llegaría a ser la clase universal, por lo que
su revolución equivaldría a la máxima revolución posible, la revolución que acabaría con
todas las revoluciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y sin embargo, el proletariado no sería la clase más baja posible. Para Marx, había una capa social incluso por debajo del proletario: el &lt;strong&gt;Lumpenproletariat&lt;/strong&gt;, o lumpen. Compuesta por los pordioseros, desempleados, criminales y vividores de todo tipo, para ellos, que ni siquiera tenían la dignidad del
trabajo para redimirlos, el marxismo solo tiene desprecio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además del proletario lumpen, estaba la clase de campesinos. Curiosamente, y quizás debido
a su obsesión por las ciudades y la industrialización, el comunismo primigenio también
desdeñaba a los agricultores pobres, a quienes considera una clase fallida, idiotizada por
sus tradiciones y su mentalidad conservadora, destinada a la extinción más o menos
espontánea luego del triunfo del proletariado.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-dictadura-inevitable&#34;&gt;La Dictadura Inevitable&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A Marx el nacionalismo le generaba desdén, considerándolo una especie de rezago pasatista
que pronto sería desplazado por la inevitable ola comunista.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;Un espectro ronda Europa: el espectro del Comunismo.&amp;rdquo;* (Marx y Engels)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Un aspecto clave del comunismo, al menos desde la óptica inicial de Marx, es su
&lt;em&gt;inevitabilidad&lt;/em&gt;. Para Marx, el comunismo era inevitable porque era lógicamente &lt;em&gt;necesario&lt;/em&gt;;
estaba, de algún modo, ya implícito en la lógica social.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo aparentemente paradójico es que, por más que fuera &lt;em&gt;necesario&lt;/em&gt;, el comunismo no iba a
imponerse de modo espontáneo. Habría que generarlo mediante la fuerza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El proletariado no tendría otra opción que derrocar los regímenes erigidos por las
clases dominantes: &amp;ldquo;el proletario no tiene nada que perder, excepto sus cadenas&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Historia —así, con mayúscula— acabaría luego de la &lt;em&gt;Dictadura del Proletariado&lt;/em&gt;. Eso no
significa que Marx pensara que el tiempo se iba a detener, sino que la Historia,
entendida como una sucesión de conflictos que producían niveles cada vez más perfectos de
orden social, tenía un sentido. Al igual que en Hegel —de quien Marx toma la idea—, una vez alcanzado el
pináculo de su evolución, la Historia como se había venido dando acabaría, para dar paso a
un estadío de armonía permanente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vista de ese modo, la revolución comunista venía a ser no solo imparable, sino además era,
de un modo muy concreto, el mejor de los futuros posibles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En principio, la noción de &lt;em&gt;Dictadura del proletariado&lt;/em&gt; no era en absoluto
antidemocrática. No, al menos, en el sentido de que implicara la opresión de un grupo
sobre el conjunto de la sociedad. Por el contrario, la idea era que, una vez asumido el
poder político, el Proletariado suprimiría las clases sociales. Sin clases, no podría
haber conflicto. Sin clases, el Estado se iría disolviendo progresiva e ineludiblemente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero incluso Marx y Engels asumían que la etapa del comunismo perfecto estaba demasiado
lejos para ser plasmada de inmediato, por inevitable que eventualmente fuera. La fase
comunista sería antecedida por la fase &lt;em&gt;socialista&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Marx era demasiado inteligente como para caer en la tentación de describir en detalle la
evolución futura de los acontecimientos: eso era propio de los socialistas utópicos, uno de
los objetos de burla de Marx. Ya la realidad práctica se encargaría de los sucesos
concretos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y sin embargo, pese a esta postura, no debemos caer en el error de pensar que Marx solo
teorizaba, que era un intelectual jugando con las ideas. Como famosamente
declararía:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&amp;ldquo;Hasta ahora, los filósofos han venido interpretando el mundo de diversas formas; de lo
que se trata, sin embargo, es de cambiarlo.&amp;rdquo;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;A menudo, se caricaturiza a Marx y se lo trata de reducir a una serie de eslóganes. Pero si
hay que hacerle justicia, era un filósofo bastante complejo: por ejemplo,
tenía admiración por lo logros de la burguesía, y los ponderaba en la medida en que habían
sido, en su momento, un agente de evolución histórica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para el ideólogo, el internacionalismo era una forma de trascender la mentalidad burguesa,
ligada a la noción tradicional de Estado y Nación; y sin embargo, el marxismo es
eurocéntrico, pues asumía que todas las demás sociedades del mundo tendrían que pasar por
las etapas seguidas por Europa &lt;sup id=&#34;fnref:6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:6&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como dijera de sí mismo Whitman, Karl Marx, como autor, también parece haberse otorgado a
sí mismo la licencia para ser, hasta cierto punto, contradictorio. Por un lado, era capaz
de reconocer virtudes en la burguesía, y muchas veces analizaba su época con
desapasionamiento que imitaba su idea de lo que debía ser un enfoque científico &lt;sup id=&#34;fnref:7&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:7&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;; por
otro, despotricaba contra los ricos y sus críticas estaban fuertemente impregnadas de
juicio moral.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;la-ideología-religiosa&#34;&gt;La Ideología Religiosa&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Robert Service, historiador, ha trabajado en profundidad lo que muchos antes —incluso
contemporáneos de Marx— habían observado: el comunismo contiene elementos afines a una visión
religiosa:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Marx mismo, con su autoimagen de mártir profético, era una figura con ciertos
paralelos mosaicos, señalando el camino hacia el futuro.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La noción de revolución dentro del comunismo tiene parecidos innegables con la idea de redención cristiana.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La práctica del debate apasionado refleja, para algunos analistas del marxismo, cierta herencia de la
tradición talmúdica de la discusión argumental.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ideas como la del &lt;em&gt;Fin de la Historia&lt;/em&gt; y la &lt;em&gt;Dictadura del proletariado&lt;/em&gt; poseen resonancias
apocalípticas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;conclusiones&#34;&gt;Conclusiones&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;El comunismo es una ideología sintonizada con su tiempo y su lugar, que toma elementos
de sus coordenadas históricas, como la revolución política francesa, la revolución industrial británica y la revolución filosófica alemana.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Marx fuera una personalidad compleja, apasionada, y hasta cierto punto contradictoria.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El comunismo ofrece una reinterpretación de la Historia, y propone que esta tiene una
lógica dialéctica que lleva ineludiblemente a su culminación con el comunismo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Para Marx, el materialismo dialéctico era la forma en que su concepción del socialismo
se acerca al método científico y se aleja de los socialistas utópicos que lo
precedieron.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El comunismo posee ciertos paralelos con una cpncepción religiosa del mundo, en especial
con paralelos con la religión cristiana.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;La ironía es que, invariablemente, todos los intentos por plasmar los
ideales marxistas, en sus diversas reinterpretaciones, han sido resultado directo —o
generadores— de brotes cruentos y masivos.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;El célebre Ludwig Feuerbach entre ellos, con su rampante ataque al cristianismo.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;
&lt;p&gt;No debe tomarse esto que digo como un tipo de menosprecio. Sucede que en esas
coordenadas de la Historia, el oficio periodístico tenía lo que podría llamarse &amp;ldquo;bajas
barreras de entrada&amp;rdquo;, en términos de credenciales. Era, por así decirlo, una profesión
democrática, en el sentido de acoger a muchos y dejar que fuera el mérito individual
quien determinara las diferencias y los prestigios.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34;&gt;
&lt;p&gt;Perdóneseme el anacronismo, pero podría decirse, hasta cierto punto, que Engels era
la quintaesencia del &lt;em&gt;caviarismo&lt;/em&gt;: un socialista acaudalado.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:5&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Proletario&lt;/strong&gt; es el que solo posee &amp;ldquo;prole&amp;rdquo;, es decir, el que es tan pobre que
apenas cuenta con sus propios hijos. Al no contar con nada, al proletario solo queda
vender su trabajo como valor de intercambio. Sin embargo, esta no era la clase más baja
posible.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:5&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:6&#34;&gt;
&lt;p&gt;En una célebre idea, Haya de la Torre criticaría al marxismo justamente por tal
supuesto, y propondría que las etapas tendría que ser distintas en el caso de Latinoamérica.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:6&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:7&#34;&gt;
&lt;p&gt;Es común, sobre todo entre los no científicos, asumir que los que practican el
método científico son fríos y desapasionados, y que están más allá de la influencia
emocional. Nada más lejano a la realidad. La historia de la Ciencia está llena de
contraejemplos. Puede que la Ciencia sea objetiva e imparcial, pero los científicos muy
a menudo son, y han sido, prejuiciosos, subjetivos y víctimas de pasiones muy humanas.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:7&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Psicología Política y Posverdad</title>
      <link>https://www.martinvargas.org.pe/post/posvd/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.martinvargas.org.pe/post/posvd/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;psicología-política-hoy&#34;&gt;Psicología Política Hoy&lt;/h1&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Las prédicas alarmadas que pregonan el advenimiento de una era de &amp;ldquo;posverdad&amp;rdquo; son
ciertas o, por el contrario, son infundadas, interesadas y/o alarmistas?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Gran parte de esta noción de &lt;em&gt;posverdad&lt;/em&gt; surge de las elecciones del 2016, en donde
Donald Trump, en una especie de ataque surrealista en contra de la realidad política
americana y mundial, demostró que la candidatura de alguien sin récord político
previo no solo podía ser viable, sino ganadora, en el contexto de elecciones en naciones del Primer Mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para quienquiera que tenga un mínimo interés en la política mundial, el bienio 2015-2016 fue un
punto de viraje. Antes de ese momento, el consenso más o menos aceptado en el
&lt;em&gt;establisment&lt;/em&gt; político era que la globalización, la democracia representativa, el
progresismo y el humanismo secular eran pilares más o menos indiscutibles del escenario electoral.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;2015-el-año-que-lo-cambió-todo&#34;&gt;2015, El Año que lo Cambió todo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Autores como Harari&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;  y Levitsky&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; escribieron  obras significativas postulando los teoremas que definían, respectivamente, las reglas del juego político mundial y local antes y después del 2015.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Más allá de cualquier explicación sesuda o análisis exhaustivo, baste enumerar aquí lo que cambió &lt;em&gt;de facto&lt;/em&gt; desde ese año:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Personas sin trayectoria política y/o con capacidades intelectuales mediocres podían llegar al máximo liderazgo ejecutivo en naciones desarrolladas y/o poblacionalmente complejas, como EEUU, Reino Unido, Brasil o México.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El nacionalismo es un capital político más poderoso que la globalización&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La figura del &lt;em&gt;hombre fuerte&lt;/em&gt; resucitó del pasado con más vitalidad que nunca&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El prestigio del &lt;em&gt;especialista&lt;/em&gt; se desplomó estrepitosamente. En la era de &lt;em&gt;Google&lt;/em&gt;, se produce la auténtica &amp;ldquo;Rebelión de las Masas&amp;rdquo;&lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Las   personas que en décadas previas admitían ignorancia se sienten reivindicadas y valoran
su criterio sencillo, ratificado por la coincidencia masiva: &lt;em&gt;sí, la pena de muerte es lo
más efectivo contra el crimen; no, no existe el género, solo los dos sexos con los que
nacemos, como con los perros y los gatitos; sí, los inmigrantes deberían ser expulsados; sí, la
solución a la inseguridad es más y más mano dura&amp;hellip;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Las instituciones son puestas en cuestión, no en nombre de principios, sino en nombre de
emociones; no con el objetivo de mejorarlas, actualizarlas y hacerlas más sólidas, sino
para relativizarlas, desnaturalizarlas y doblegarlas a algún impulso emocional
colectivo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La democracia directa &amp;ndash;la primitiva, la del conteo, el mítin y &amp;ldquo;la mitad más uno&amp;rdquo;&amp;ndash; tiende a reemplazar a la democracia representativa &amp;ndash;la del debate, el referente legal y la profesionalización política&amp;ndash;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;El progresismo es casi universalmente derrotado por el conservadurismo. Los prejuicios
más rancios, que nunca desaparecieron pero se ejercían desde la vergüenza,
la sombra y en contextos que aseguraran la impunidad, ahora se proclaman en
público, se reivindican y sirven de plataforma electoral.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Por algunas breves décadas, el humanismo secular, que tenía como criterio de legitimidad
la voluntad del individuo, la preferencia del consumidor y el voto del ciudadano, hoy está en tela de juicio, y probablemente lo único que impide su derrocamiento completo es el hecho de que el
rechazo visceral que empieza a generar aún no ha encontrado expresión en una ideología
consistente y adaptada al nuevo contexto de economía virtualizada que empieza, ella
misma, a surgir recién.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;algo-de-investigación&#34;&gt;Algo de Investigación&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El mundo académico fue tomado por asalto por este vendaval de realidad política inopinada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y como la compulsión profesional de los investigadores es tratar de sondear la realidad en
busca de explicaciones, los estudios al respecto no se han hecho esperar. En este artículo
reseñaremos las principales conclusiones de tres investigaciones de Psicología Política
hechas recientemente. No han sido elegidas por alguna razón en particular, fuera de ser
recientes y estar relacionadas con el fenómeno de la posverdad y el cambio que este
implica para los procesos políticos actuales.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;por-qué-ganó-trump&#34;&gt;¿Por qué ganó Trump?&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;He, Z., Camobreco, J., &amp;amp; Perkins, K. (2021). How he won: Using machine learning to understand Trump’s 2016 victory. In Journal of Computational Social Science (Issue 0123456789). Springer Singapore. 
&lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1007/s42001-021-00147-3&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://doi.org/10.1007/s42001-021-00147-3&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Enfocados en la victoria electoral de Trump, He, Camobreco y Perkins, usando &lt;em&gt;Machine Learning&lt;/em&gt; y la técnica de árboles de decisiones, se plantean responder a la siguiente pregunta: &lt;em&gt;¿Por qué tantos americanos votaron por Trump? ¿Por el impacto económico de la globalización, o por los prejuicios racistas y anti-inmigración?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La respuesta del estudio es que los prejuicios pesaron en la elección  más que la dureza económica a la que el votante del caso estuviera sometido. De hecho, la metodología de los investigadores
les permitió incluso ejecutar un contrafáctico, en el que se barajaron escenarios
hipotéticos. Por ejemplo, ¿qué hubiera pasado si la enorme mayoría de votantes hubiera
perdido su trabajo recientemente? (extrema dureza económica, manteniendo contante el nivel nivel de prejuicios),así como el escenario opuesto (prejuicios extremos, manteniendo constante el nivel económico), llegando a muy interesantes conclusiones:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Siendo todo lo demás igual, el nivel de prejuicios racistas y anti-inmigratorios de los
votantes predicen mejor una victoria de Trump que la situación económica de la persona.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La penuria económica interactúa con el nivel de prejuicios. Esto significa que si
comparamos a dos personas con el mismo nivel de prejuicio, es más probable que el
prejuicioso pobre vote por Trump. En otras palabras, la pobreza potencia al prejuicio.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Este modelo tiene un nivel de acierto impresionante: empleándolo, es posible predecir
con un 90% de certeza el voto a nivel de condados.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;la-raíz-de-la-posverdad&#34;&gt;La Raíz de la posverdad&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Schaffner, B. F., &amp;amp; Luks, S. (2018). Misinformation or Expressive Responding? Public Opinion Quarterly, 82(1), 135–147. 
&lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1093/poq/nfx042&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://doi.org/10.1093/poq/nfx042&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Los psicólogos políticos manejan dos nociones muy interesantes, y a las que los opinólogos
de turno podrían sacar provecho&amp;hellip; si realmente se interesaran en la Psicología Política,
quiero decir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La primera es la idea del &lt;em&gt;voto sociotrópico&lt;/em&gt;. Llámese así al voto emitido, no a resultas
de una evaluación de la propia situación personal, sino como resultado de cómo perciba el
votante su entorno social. Por ejemplo: una persona cuyo único cambio significativo en su
vida es mudarse de San Isidro a Los Olivos, de pronto empieza a sentir mayor empatía por
la causa de los desfavorecidos económicos y la falta de oportunidades de ascenso social, y
vota en consecuencia. ¿Qué cambió? La persona sigue ganando el mismo salario, teniendo el
mismo trabajo, viviendo con la misma familia, y teniendo la misma educación. Solo cambió
su entorno. A esto se le llama &amp;ldquo;voto sociotrópico&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La segunda idea es el &lt;em&gt;voto expresivo&lt;/em&gt;. Implica que la motivación para un voto
no necesariamente es el contenido literal de una propuesta o la persona en sí de un
candidato, sino lo que ese voto significa en el contexto en que se da.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Veamos un ejemplo. En el contexto de las elecciones primarias del partido republicano,
donde había personajes como Jeb Bush, heredero de una familia que ya había logrado dos
presidentes, y un conjunto de precandidatos con antecedentes tradicionales, como Ted Cruz,
entre (muchos) otros, votar por Trump, para muchos americanos, no fue
tanto una expresión de apoyo para el millonario como candidato, sino de rechazo por los
demás &amp;ldquo;finalistas&amp;rdquo; del proceso. En ese sentido, un voto &amp;ldquo;expresivo&amp;rdquo; no debe tomarse jamás
de forma literal, en aislamiento del contexto, sino que debe ser interpretado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y así como existen votos &amp;ldquo;expresivos&amp;rdquo;, existen respuestas &amp;ldquo;expresivas&amp;rdquo; a encuestas, y eso
es precisamente lo que nos cuentan Schaffner y Luks en su artículo. La moraleja es simple:
los psicólogos, en especial psicólogos sociales, no siempre podemos tomar las respuestas
de nuestros participantes al pied de la letra, en especial cuando:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Las respuestas parecen ser particularmente extremas, radicales o reñidas con el sentido
común o incluso la mera percepción &amp;ldquo;objetiva&amp;rdquo;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tenemos base para pensar que los participantes tienen posiciones muy extremas en
relación al fenómeno en investigación.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;La metodología usada por estos investigadores no deja de ser ingeniosa y tiene su interés, ya que estas variables son elusivas y difíciles de abordar metodológicamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A estos investigadores se les ocurrió tomar como referente la famosa comparación que se
hizo de las respectivas multitudes reunidas para la inauguración de Barack Obama (2009) y
la de Donald Trump (2016). Ambos eventos están abundantemente documentados, y la
diferencia es suficientemente dramática como poder afirmar, con razonable confianza, que
cualquiera que diga que la multitud en la inauguración de Trump es más grande que la de la
inauguración de Obama está sencillamente mintiendo o sufriendo alguna extraña distorsión visual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El descubrimiento principal de su estudio es que sí que hubo personas que afirmaban que la
de Trump fue la inauguración más populosa, &lt;em&gt;pero tal respuesta no debe tomarse de forma
literal.&lt;/em&gt; La intención detrás de esas declaraciones no era describir las imágenes, sino
&lt;em&gt;dejar en claro su apoyo hacia Trump&lt;/em&gt;. Es decir, hemos avanzado en el nivel de
sofisticación  en las respuestas de los participantes y encuestados; la sobresaturación de
información generada por los medios y las redes sociales ha generado un tipo
cualitativamente distinto de votante, uno que ya no se comporta necesariamente de forma
trasparente, que percibe —o piensa que percibe— las intenciones de los encuestadores e
investigadores, y reacciona en consecuencia.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;el-patrón-de-consumo-de-las-fake-news&#34;&gt;El Patrón de Consumo de las Fake News&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Guess, A. M., Nyhan, B., &amp;amp; Reifler, J. (2020). Exposure to untrustworthy websites in the 2016 US election. Nature Human Behaviour, 4(5), 472–480. 
&lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1038/s41562-020-0833-x&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://doi.org/10.1038/s41562-020-0833-x&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La opinología política que escuchamos en los medios y las redes sociales suele afirmar que
parte del problema actual es que las personas se someten a desinformación sistemática.
Centrándose siempre en la coyuntura de las elecciones norteamericanas del 2016, Guess y
sus colegas muestran que solo una parte —relativamente reducida— de los votantes realmente
consumió este tipo de noticias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La llamada &amp;ldquo;información pro-actitudinal&amp;rdquo;, es decir, el contenido alineado con las actitudes que se tienen, tiende a ser la fuente de conocimiento predilecta de la gran mayoría de consumidores de medios. Sin embargo, esto no implica que las personas quieran consumir contenido claramente falso o distorsionado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Precisamente ese fue el primer hallazgo de esta investigación. Apenas el 6% de la &amp;ldquo;dieta
de medios&amp;rdquo; de los votantes correspondía a fuentes claras de &lt;em&gt;fake news&lt;/em&gt;, y en general
menos de la mitad de los votantes los leía en absoluto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Quiénes leen más &lt;em&gt;fake news&lt;/em&gt;? En semejanza al famoso Principio de Pareto, más del 60% de
la lectoría de las &lt;em&gt;fake news&lt;/em&gt; corresponde al 20% de los votantes con posiciones más
conservadoras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Cuál es el &amp;ldquo;puerto de entrada&amp;rdquo; de las &lt;em&gt;fake news&lt;/em&gt;? No Twitter, como a primera vista
pudiera pensarse, sino Facebook. La mayoría de consumidores de ese tipo de contenido
tendieron a adentrarse en la jungla de la desinformación a partir de &lt;em&gt;posts&lt;/em&gt; de Facebook.
Uno de los aspectos que más llama la atención dentro de los resultados de este estudio es
que las aclaraciones y &lt;em&gt;fact checking&lt;/em&gt; que trataba de contrarrestar el efecto de la
desinformación casi nunca llegaba a los que habían sido más afectados por ellas. Esto
implica que los consumidores de desinformación casi nunca están interesados en la realidad
objetiva, al menos no tanto como en la búsqueda de material que los confirme en sus
actitudes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por último, la gran pregunta: ¿consumir &lt;em&gt;fake news&lt;/em&gt; se traduce en conductas electorales
concretas? Lamentablemente, esta investigación no logró esclarecer esta cuestión, tal vez
la más importante de todas. Los números solo indican que, de haber relación entre ambas
cosas, no es una relación muy notoria.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;conclusiones&#34;&gt;Conclusiones&lt;/h1&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Existe evidencia, al menos parcial, de que no siempre la economía determina la conducta política, y que los prejuicios y actitudes que tenemos a veces son tan o más poderosos que la situación económica.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Si bien la opinión pública ha evolucionado y ahora somos más sofisticados que antes al
momento de emitir nuestros puntos de vista, los investigadores deben ser más cautos y no
tomar al pie de la letra el contenido de las encuestas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La desinformación no es necesariamente un producto de masas; al parecer, son consumidos
por una minoría muy activa y fanatizada, y aún queda por demostrar cómo influye esa
minoría en otros votantes y qué conductas concretas se derivan del consumo de &lt;em&gt;fake
news&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Harari, Y. 2015. Sapiens : a brief history of humankind. Harper.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;Levitsky S, Ziblatt D. 2018. How Democracies Die. New York: Crown.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;
&lt;p&gt;Ortega y Gasset, J. 1927. La Rebelión de las Masas&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Comunismo, 01</title>
      <link>https://www.martinvargas.org.pe/post/communism/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.martinvargas.org.pe/post/communism/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;la-locomotora-de-la-historia&#34;&gt;La Locomotora de la Historia&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Un tren recorre Alemania hacia el final de la Gran Guerra. Un vagón alberga a alrededor de 30 pasajeros, todos ellos revolucionarios. Uno de ellos era Vladímir Ulianov, conocido como Lenin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El vagón no está sellado en realidad, aunque sí simbólicamente: nadie en su interior es revisado ni su identidad corroborada en todo el viaje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Marx había dicho (y Lenin lo había citado): &lt;em&gt;&amp;ldquo;La Revolución es la locomotora de la Historia&amp;rdquo;.&lt;/em&gt; Y he aquí que la metáfora se había materializado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bajo autorización de las autoridades alemanas, Lenin estaba siendo conducido a Petrogrado, entonces capital rusa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cada uno pensaba estar utilizando al otro. Los alemanes creían estar a punto de introducir un elemento que eventualmente haría que Rusia se saliera de la Gran Guerra; los revolucionarios a bordo del tren se sentían particularmente orgullosos y optimistas: planeaban emprender desde Rusia una revolución que acabaría con todos los regímenes del continente y eventualmente del mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Cuál era el estado de ánimo del revolucionario ruso?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No estaba exultante, ni fantaseaba, soñador, con la gran victoria que lo aguardaba. Tampoco lo embargaba una convicción mesiánica acerca de su propio destino.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por el contrario, Lenin no perdía ni un minuto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Primero, se dedicó a reglamentar la rutina de sus compañeros de viaje; se estableció turnos para todas las actividades por la duración del trayecto. Y luego (y más importante), Lenin se aposentó en un ambiente cerrado especialmente asignado para él en señal de respeto, y se consagró a trabajar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No quería perder un instante de labor, si podía invertirlo en planificar, incansablemente, su estrategia para materializar la revolución. Si hubiera debido describirse a sí mismo, Lenin se hubiera limitado a señalar que se había convertido en un misil, una máquina humana cuyo único objetivo era concretar la revolución.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El 16 de abril de 1917, Lenin, luego de diversos trasbordos, llega a la estación &amp;ldquo;Finlandia&amp;rdquo;, de Petrogrado. Apenas pone un pie fuera del tren, se pone de inmediato en acción.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El regreso de Lenin posibilitó la toma de poder del comunismo en Rusia, más tarde ese mismo año.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto es muy significativo. Hasta antes de Lenin, el comunismo había sido solo una noción, un enfoque teórico, motivo encendido de polémica y debate, pero nada más. Lenin fue el
vehículo que convirtió esas ideas en realidad concreta, en una entidad política que estaría llamada a reconfigurar todo el panorama del poder en el mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La vocación, claramente definida, de la Rusia de Lenin por desplegar y difundir la revolución por todo el mundo no le permitiría a ninguna nación permanecer neutral. O se
sumaban a su esfuerzo con entusiasmo, o lo combatían con temor, pero todos debían asumir una posición.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin ese tren y ese viaje, la historia posterior del mundo hubiera sido distinta. No habría habido, muy probablemente, una toma de poder bolchevique en Octubre; no habría surgido una figura como Stalin; incluso podría argumentarse que, al menos parcialmente, la acción de Lenin y el comunismo fomentó la aparición de figuras como Mussolini y Hitler, cuyas respectivas plataformas políticas incluyeron la promesa de defender a sus naciones de la ideología comunista.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin esa travesía noreuropea, no habría habido, tampoco, una Segunda Guerra Mundial (al menos no como la conocemos), y ciertamente hubiera sido imposible un lapso de Guerra Fría, ni una remodelación de la gran nación china bajo los cánones del comunismo. No habría habido un escenario bélico en Corea, ni un muro que derribar eventualmente en Berlín, ni una guerra que perder para los americanos en Vietnam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La idea clave es  que &lt;strong&gt;el comunismo es un estilo de civilización alternativa&lt;/strong&gt;, cuya dinámica interna es necesario elucidar. También es necesario explicar, psicológicamente, el profundo compromiso que el comunismo generó en millones de personas, la devoción extrema a la que llevó a tantos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En suma, vamos a intentar comprender el registro histórico del Comunismo. En su apogeo, algunos años después de la Segunda Guerra Mundial, aproximadamente un tercio de la población del planeta llegó a vivir bajo regímenes comunistas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aún hoy (tantos años después de la Caída del Muro y del derrocamiento del régimen soviético y sus estados adláteres), subsisten importantes estados del mundo que proclaman diversos grados de adherencia a ideologías comunistas, como Corea del Norte y Cuba.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;definiendo-el-comunismo&#34;&gt;Definiendo el Comunismo&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Modelado por Karl Marx, consiste en la abolición de la propiedad privada y del mercado, como mecanismo que busca utilidad y ganancia, en pro de un nuevo sistema de control colectivo de los medios de producción.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el &lt;em&gt;Manifiesto Comunista&lt;/em&gt;, Marx y Engels resumieron el comunismo en una frase: &lt;em&gt;abolición de la propiedad privada&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Obviamente, la supresión de la propiedad privada era solo un medio; el fin era la igualdad social completa, y compartir una nueva etapa en la evolución de las sociedades humanas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uno de los ideales centrales del comunismo: reorganizar la sociedad humana en torno a la siguiente máxima:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;De cada quien según su habilidad, a cada quien según su necesidad&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El término &amp;ldquo;comunismo&amp;rdquo; y &amp;ldquo;comunista&amp;rdquo;, en el sentido de enfatizar el compromiso con el control común de los medios de producción, se volvió popular a partir de la década de 1840. Pero incluso desde antes, la palabra se aplicaba también a otros proyectos e ideologías sociales, siempre y cuando tuvieran como foco la idea de organizarse en &lt;em&gt;comunas&lt;/em&gt;. Incluso se aplicaba el término a algunas comunidades religiosas y monasterios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De hecho, la relación entre comunismo y religión es compleja&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Todas las comunidades previas que habían hecho suya, en distintos grados y formas, la idea de una vida en común a ultranza, lo habían hecho con una perspectiva de trascendencia religiosa. La vida en común era un antídoto contra el veneno del materialismo, y la meta era salvar el alma &lt;em&gt;después&lt;/em&gt; de la muerte del cuerpo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para Pablo, por ejemplo, el amor al dinero era una de las raíces de todos los males. Sin embargo, Marx rechazaba cualquier paralelo entre el comunismo y el cristianismo, aduciendo que este último predica la pobreza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un concepto afín al comunismo es el &lt;em&gt;socialismo&lt;/em&gt;. Este suele definirse como la titularidad pública de la propiedad, más que titularidad privada. Es decir, el Estado como poseedor de la propiedad. El ideal detrás del socialismo es la cooperación colectiva, en vez de la competencia privada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entonces, ¿cuál es la diferencia entre comunismo y socialismo?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aunque los términos han ido evolucionando con el tiempo, originalmente se asumía que el comunismo es una forma más elevada, o avanzada, de socialismo. En ese sentido, el comunismo sería la forma perfeccionada y radical del socialismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y sin embargo, hubo momentos en los que socialistas y comunistas se enfrentaron
amargamente, y ello es parte de la historia del comunismo también.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comunismo, socialismo y anarquismo son tres de las ideologías más radicales, a menudo asociadas en la segunda mitad del siglo XIX.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El anarquismo consistía, básicamente, en rechazar cualquier forma de estructura estatal como foco de corrupción y restricción de la voluntad individual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La relación entre anarquismo, socialismo y comunismo es rica y compleja. Aunque a menudo se portaron como aliados, no fueron pocas las veces en las que el anarquismo, por ejemplo, criticó acerbamente al comunismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El comunismo, como entidad ideológica viva, tuvo una evolución, con una parte de sus ideales mantenida como constante y otra que fue siendo sometida a cambio. Uno de los temas dentro de la evolución del comunismo viene a ser la dicotomía teoría vs. práctica: ¿qué tanto, por ejemplo, se mantuvo vigente del comunismo original, al momento de ser llevado a la realidad concreta? ¿Fueron esos cambios inevitables? ¿Traicionaron o no la esencia de la ideología marxista original?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algunos puntos fundamentales del comunismo, sujetos a continuo debate, fueron:&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;el-rol-del-individuo-en-la-historia&#34;&gt;El Rol del Individuo en la Historia&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Para Marx, la Historia la hacían las masas, no los individuos. Las masas se organizaban en la acción como clases sociales, que ejercían el rol que la lógica histórica les iba asignando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En contraposición, los individuos tenían un impacto limitado y breve, comparados con la poderosa acción anónima de las masas modelando la historia y la economía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y sin embargo, la ironía es que, en la dinámica interna del comunismo la
personalidad de ciertos líderes tiene un impacto enorme, empezando por Marx mismo, y siguiendo con Lenin, Stalin, Mao, Trotzky, Tito, Ho Chi Minh. Dentro de esos líderes se incluyen personalidades como la de Rosa Luxenburgo, revolucionaria polaco-alemana capaz de crearse un lugar en el panteón de una ideología originalmente dominada por varones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta preeminencia &lt;em&gt;de facto&lt;/em&gt; de ciertas fuertes personalidades dentro del comunismo generó otra de sus contradicciones: el desarrollo de diversos estatus y jerarquías en su interior. De las cúpulas y comités surgieron verdaderas élites, que terminaron por establecer inequidades en el corazón de un sistema que había surgido, precisamente, para desterrar las desigualdades.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;la-geografía&#34;&gt;La Geografía&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Toda la lógica de Marx apuntaba hacia una idea: si la revolución iba a materializarse en algún lado primero que en cualquier otro, tendría que ser en las sociedades más industrializadas. Por eso, dentro de la mente de muchos revolucionarios, incluyendo la de los comunistas rusos, el verdadero premio soñado de la revolución era Alemania.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aún hoy muchas personas, al pensar en la noción de comunismo, piensan en Rusia. Pero para los comunistas aurorales, la verdadera &lt;em&gt;Tierra Prometida&lt;/em&gt; era el país natal de Marx y Engels. Y sin embargo, en el registro histórico, eso no llegó a materializarse nunca.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ciertamente, es una contradicción que el comunismo se llevara a la práctica en países empobrecidos y de predominancia rural, como Rusia y China.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto trajo consecuencias. Una de ellas fue la actitud ambivalente que los comunistas llegaron a desarrollar en relación a los agricultores y los campesinos. Por un lado, se los consideraba aliados valiosos, pero por el otro, generaban prejuicios que los consideraban retrógrados y esencialmente conservadores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otra es la tortuosa relación del comunismo con el nacionalismo. El nacionalismo había precedido al comunismo, y era también una forma ideológica que promovía el sentido de unión y pertenencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Originalmente, Marx afirmaba que las masas debían identificarse con su clase social, más que con su patria, su localidad o incluso su etnia. Sin embargo, ya en el poder, los regímenes comunistas tienden a tratar de utilizar el nacionalismo para incrementar y cimentar su poder, con resultados mixtos o incluso contradictorios.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;la-tradición-del-comunismo&#34;&gt;¿La Tradición del Comunismo?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El comunismo llevaba originalmente la impronta de la inconformidad, lo contestatario, la iconoclasia y el rompimiento con lo previo. Sin embargo, con el tiempo, el Comunismo se convirtió a su vez en una tradición.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es innegable que su permanencia en el tiempo, sus referentes históricos, sus rituales, y su &amp;ldquo;canon&amp;rdquo; de &lt;em&gt;escrituras&lt;/em&gt; casi sagradas terminaron por hacer del comunismo una venerable tradición en sí mismo.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;el-compromiso-religioso-del-comunista&#34;&gt;El compromiso religioso del comunista&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Si bien el comunismo ha tratado siempre de apoderarse del prestigio científico para sus propias proposiciones, y ya desde Marx desdeñaba la religión como supersticiosa y opuesta a los intereses populares, también se ha caracterizado por generar en sus seguidores un compromiso y una fe que poco tienen que envidiar al fanatismo religioso de las épocas más ardientes del cristianismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin duda, el comunismo es una ideología con vocación totalizadora, capaz de desplazar por reemplazo el sistema de creencias de quien se adhiere a ella, para transmutarse en lo que muchos de sus críticos califican como una &lt;em&gt;&amp;ldquo;religión política&amp;rdquo;&lt;/em&gt;. Las purgas sistemáticas al interior de las organizaciones partidarias comunistas, ya sea que estén o no en el poder, reflejan el clásico fenómeno de subdivisión constante que caracteriza a toda secta, esa obsesión por mantener una ortodoxia siempre elusiva y estrecha, que tanto se parece a lo monocorde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otra de las características religiosas del comunismo es su aversión por el disenso, la descalificación de las alternativas con el apelativo de &amp;ldquo;revisionismo&amp;rdquo;, el apego por la
teoría original inviolable, incuestionable e inamovible y la práctica de la
autoinculpación, que remeda, inconscientemente, las prácticas cristianas de la confesión y
la penitencia.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;colofón&#34;&gt;Colofón&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Por más que haya quien considere muerto al comunismo, es imposible entender con un mínimo
de coherencia y completitud el panorama político actual sin cultivar nuestra comprensión
de una de las principales fuerzas que le dio forma, contenido y significado. Si omitimos
el comunismo, la historia no solo de Occidente, sino la del mundo entero en los últimos
dos siglos se vuelve ininteligible.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Recordemos que para Harari, por ejemplo, el comunismo &lt;em&gt;&lt;strong&gt;ES&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; una religión.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>12 Reglas para Vivir, 05</title>
      <link>https://www.martinvargas.org.pe/post/12rules/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.martinvargas.org.pe/post/12rules/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;12-de-reglas-para-vivir-05&#34;&gt;12 de Reglas para Vivir: 05&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;no-permitas-que-tus-hijos-hagan-cosas-que-detestes&#34;&gt;No permitas que tus Hijos hagan Cosas que Detestes&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Peterson denuncia que existe en muchos padres la idea de querer ser amigos de los hijos, en vez de autoridad paterna. Señala que muchas veces los padres disfrazan inoperancia con indulgencia, usando la tolerancia como un manto para la irresponsabilidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y es que la paternidad es un rol que exige una delicada y ardua mezcla de disciplina, criterio moral claro, apertura y amor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Critica algunos mitos, como el del niño puro que es corrompido por la sociedad; que el talento y la creatividad infantil solo son obstaculizados por la socialización. Peterson es el rey de la racionalización: no importa cuánto profundice, hasta qué punto llegue en sus elucubraciones psicológico filosóficas, siempre termina concluyendo lo mismo que me podría haber dicho mi abuelita.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;el-contrato-social&#34;&gt;El Contrato Social&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para este autor, los padres deben promover las actitudes que llevarán al hijo al triunfo social, y castigar y reprimir aquellas que pueden llevarlo al fracaso y la miseria. El problema radica en definir qué es el triunfo y qué es el fracaso. Además está la cuestión de anticipar qué conductas terminarán siendo recompensadas socialmente. Esto último es más difícil de predecir de lo que uno creería, sobre todo en los últimos tiempos, donde las demandas sociales pueden cambiar en lapsos más breves que el de una generación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aun si Peterson ha hecho un más que razonable esfuerzo para fundar sus puntos de vista sobre las fases de la evolución darwiniana, una cosa son los mecanismos biológicos y otra las complejidades simbólicas de la socialización. Puede que ambas sean isomórficas, o que las particularidades de la segunda pueden reducirse, ultimadamente, a las de la primera, pero definitivamente hay una desincronía que impide reducir, al menos en un solo paso, toda la socialización a lo biológico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es importante determinar que la funcionalidad del contrato social radica en la adecuada tensión entre dos opuestos: el conservadurismo que anquilosa y el progresismo que desintegra. En general, el contenido de este libro tiende a apuntalar la posición conservadora, pero solo tiene sentido si la sociedad está pasando por una fase particularmente &amp;ldquo;progresista&amp;rdquo; o excesivamente cuestionadora; ese puede ser el caso de la sociedad norteamericana, pero ciertamente no es el caso de la sociedad peruana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La sociedad peruana ha sido, siglo tras siglo, uno de los pilares del conservadurismo en toda Sudamérica. A tal extremo, que muchas estructuras culturales del virreinato parecen haberse perpetuado en los primeros tiempos de la República y algunas creencias básicas, como la dominancia social, llegan a infectar la cotidianidad actual: tenemos un partido de supuesta izquierda radical que sigue evidencian no solo un discurso, sino una práctica autoritaria, patriarcal y tradicionalista.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;somos-una-nación&#34;&gt;¿Somos una nación?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Mi teoría personal es que el predominio de la dominancia social en el Perú tiene que ver con la generación de un contrato social desprovisto del sentimiento nacional. En ausencia del sentimiento nacional, el colectivo peruano trata de aferrarse a creencias y valores que lo vertebren, y que vinculen su pasado con su presente y su futuro. Desgraciadamente, una de tales creencias culturales es la idea de que algunos grupos tienen predominio natural o intrínseco sobre otros, estableciendo una jerarquía inescapable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La nación peruana no existe como tal. Es como un matrimonio sin amor, dónde lo único que termina uniendo a los integrantes es el beneficio mutuo, la simbiosis, el interés que en el mejor de los casos desemboca en utilidad recíproca, y en el peor en explotación de una de las partes sobre la otra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La empresa intelectual de Peterson es analítica, no sintética, en el sentido kantiano del término. Todo su esfuerzo apunta a ratificar y apuntalar la sabiduría convencional, más que a generar nuevo conocimiento. Y esa es quizás la más descorazonadora de las características de este libro en particular y del enfoque conservador en general: partir, apriorísticamente, de la idea de que todo ya está probado, todo ultimadamente sabido, y que como dijera el venerable Jorge de Burgos en la versión fílmica de &amp;ldquo;El Nombre de la Rosa&amp;rdquo;, la actividad intelectual se reduce a una &amp;ldquo;sublime recapitulación, y no búsqueda de conocimiento&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, hay que rescatar que el conservadurismo es emocionalmente atractivo y cognitivamente accesible. En el fondo, a todos nos gusta sentir que ya todo está decidido, todo sabido y previsto, y que el destino es entendible y moralmente correcto. En contraste, el progresismo a menudo solo ofrece incertidumbre y complejidad que desasosiega: puedes tratar de descubrir nuevas y mejores formas de gobernar y de vivir, pero nadie puede garantizar una solución mejor que la conservadora. Además, el progresismo es intelectualmente desafiante: hay que mantener una visión abierta y amplia que incorpora incluso lo que no queremos ver, lo que nos intranquiliza y angustia, y estar dispuesto al riesgo de acabar peor de lo que empezamos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y sin embargo, el predominio conservador, históricamente, ha probado ser tóxico, tiránico y regresivo. Envenena la curiosidad, ahoga el cuestionamiento con su inmovilismo atenazante; justifica y fundamenta el autoritarismo y la intolerancia, porque si hay solo una única verdad y es la mía, entonces no tengo porqué tolerar a los que piensan diferente. Dejado a sus propios ímpetus, condena a millones a una existencia de bestia de carga, que es aproximadamente el mejor modo de describir el estilo de vida del 95% de los seres humanos durante el 95% de la historia conocida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si miramos a nivel global, desde la Era Moderna hasta antes del estallido de Internet ha existido un poderoso impulso positivo hacia el progresismo: la capacidad discriminativa alcanzó, probablemente por vez primera en la historia, a la gran mayoría de ciudadanos de los países más avanzados, incluso a muchos ciudadanos de clase media y alta en países periféricos. Esto ha permitido que el progresismo fuera adoptado y sus frutos apreciados de manera masiva probablemente debido a que el progresismo dejó de ser asunto de élites intelectuales y económicas, y pasó a definir la agenda política en muchas de las principales naciones del mundo.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;las-olas&#34;&gt;Las olas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;¿Por qué lo que parecía un arrollador avance progresista ha sido parado en seco por un conservadurismo recargado?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hasta el 2015, los demonios del prejuicio, las anteojeras dogmáticas y el autoritarismo político parecían en franca retirada, tendencias retrógradas en vías de extinción, parte de nuestro pasado tribalista.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero llegó el Brexit, llegó la Presidencia de Trump, y hoy la democracia liberal parece estar peleando por su vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Qué ha sucedido?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El progresismo generó tres grandes olas, especialmente poderosas entre 1950 y 2015:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Globalización&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Libre acceso a la Información y Empoderamiento de las masas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Punto de vista específico&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;globalización&#34;&gt;Globalización&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A las dimensiones económica y cultural, más o menos obvias, habría que agregar dos  que tal vez sean aún más acuciantes para muchos nativos de los países de primer mundo: el desplazamiento emocional y sexual. No es solo que de pronto hayan llegado trabajadores tercermundistas con culturas invasivas: es que esto provoca una angustia existencial y biológica. La precariedad tribal, sentida por primera vez por los norteamericanos en el nervio en el atentado del 11 de septiembre, inició una reacción en cadena. Por primera vez se echó de ver que la prosperidad grosera de la postguerra hoy no es más que una saturada y confusa cultura embotada de consumismo vacío. Solo los votantes más torpes (la mayoría, en realidad) piensan que esa decadencia de alma puede subsanarse con deportaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Está claro, hoy con la pandemia más que nunca, que los &lt;em&gt;emigrantes&lt;/em&gt; no tienen siquiera necesidad de migrar para quitarles el trabajo a los WASPs. Bastan una computadora y una conexión a la Internet.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;sobreinformación-y-empoderamiento&#34;&gt;Sobreinformación y empoderamiento&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Acaso una de las delusiones más perniciosas del siglo XXI sea fruto la accesibilidad de la información. Como dijera J. R. Ribeyro, esta es una época de Erasmos enanos, que celular en mano y Google en pantalla se asientan en una falsa autopercepción de suficiencia cognitiva, y en algunos casos de franca y ridícula soberbia. Llevada a sus extremos, la promesa de la democracia ha saturado la mente de millones y movilizó sus cuerpos para tomar el Capitolio y despreciar cualquier criterio de verdad ajeno a su propio y pasajero &lt;em&gt;pálpito&lt;/em&gt;. El método científico es hoy el crujir de tripas del barrendero, y la ética se basa en la antipatía del analfabeto funcional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estas masas —rebeldes a lo Ortega y Gasset— se volvieron enjambre y contagian su desasosiego globalmente. Patean con la potencia y el raciocinio de una vaca Holstein. Votan por su propia hambre, y eligen la perpetuación de quien los manipula.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se desdeña la especialización porque ¿quién valora el dominio de un nicho cuando se tiene la vastedad superficial del Asistente de Google y la Wikipedia?. Esta sensación de fuerza &lt;em&gt;vidente&lt;/em&gt; (ya no la fuerza ciega de antaño). Este empoderamiento ha generado la confianza suficente para que las grandes masas de votantes se atrevan a decisiones como el Brexit y Trump. En mi evaluación, &lt;em&gt;&lt;strong&gt;el misterio de estos resultados no es por qué se escogieron (ya que el resultado es anunciable) sino por qué los votantes se sintieron con la autoconfianza suficiente como para emitir ese tipo de voto.&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; Yo no dudo de que ese tipo de vota haya estado en el fondo del corazón de muchísimos votantes por muchos años —Trump y el Brexit son solo encarnaciones recientes de tendencias que siempre estuvieron allí—; solo desde el 2015 se transformaron en voto efectivo porque las masas ya son lo suficientemente rebeldes.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;especie-versus-tribu&#34;&gt;Especie versus Tribu&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Así como somos animales de escasez, creados para sobrellevar el hambre y la carencia como estado permanente, somos criaturas de tribu. Somos constitucionalmente incapaces de guardar lealtades que vayan en contra de la reproducción, y la única unidad entendible y viable a nivel biológico es la tribu, esa especie de familia extendida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El progresismo logró disolver el tribalismo por varios lustros. Todavía ahora, entre los más cultos, acomodados y beligerantes de juventud, sobrevive en cierta forma el &lt;em&gt;especifismo&lt;/em&gt;, ese punto de vista que trata de expresar los intereses de toda la especie humana. Es la visión de las Thunberg y los &lt;em&gt;carpoolers&lt;/em&gt;. En ese guión, es la Humanidad versus el Tiempo &amp;amp; el Cosmos pero, sobre todo, el Ser Humano versus nuestra propia miopía localista.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Por qué esta óptica, generada por el progresismo educado, no ha logrado sobrevivir ni siquiera en las capas más instruidas de la naciones  más cultas de la UE?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La respuesta simple es que a la postura específica (de &lt;em&gt;especie&lt;/em&gt;), ecologista y humanitaria, le faltó un ingrediente esencial, a saber , un enemigo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todo psicólogo social sabe que las lealtades son solo el nombre clásico de la cohesión intragrupal. Y la cohesión intragrupal es invocada, generada, por un antagonista lo más similar y especular que se pueda hallar: Francia vs Alemania, Alianza vs Universitario, Perú vs Chile, San Marcos vs Católica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Pero quiénes serían los antagonistas de la especie humana? ¿El Tiempo, el Planeta, el Universo y el Tiempo? Demasiado abstracto e impersonal. No hay enemigo más insidioso que el que no tiene rostro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En cambio la mirada localista tiene la inmensa ventaja de impelernos en el sentido milenario de nuestras hormonas preprogramadas. No estamos hechos para odiar a la Naturaleza; estamos hechos para detestar al vecino, al extranjero, al que viene de otro vecindario.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El Perfil de la Política</title>
      <link>https://www.martinvargas.org.pe/post/rs_perfil/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.martinvargas.org.pe/post/rs_perfil/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;introducción-las-cuatro-dimensiones-de-la-percepción-política&#34;&gt;Introducción: Las Cuatro Dimensiones de la Percepción Política&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Es indiscutible. Cuando se analiza la situación política, tendemos a involucrar emociones con enorme facilidad. Y esto se debe a que la esfera política existe en cuatro dimensiones que la caracterizan:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a. &lt;strong&gt;Dimensión Restricción / Libertad&lt;/strong&gt;: Cuando la esfera política y sus protagonistas se desenvuelven adecuadamente, los ciudadanos experimentan la sensación de tener libertad. La esfera privada predomina en sus vidas, es posible sumergirse en las metas propias, y se incrementa la ilusión de ser individuos capaces de definir el propio destino. Por el contrario, cuando la esfera política y sus protagonistas se desempeñan inadecuadamente, la vivencia individual parece difuminarse y predominan las preocupaciones públicas. El ciudadano pierde el foco en su realización personal y solo parece importar el gran y nebuloso destino de la nación. Esto genera la percepción de estar en una encrucijada existencial; la vida propia se suspende, campea la incertidumbre hasta lo intolerable, y se pierde la capacidad de acción. Solo parece importar lo masivo, y formar parte de los grandes movimientos se vuelve la única manera relevante de acción. Esto restringe y encorseta la iniciativa personal y, como es fácil de entender, el bienestar emocional de los ciudadanos disminuye.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;b. &lt;strong&gt;Dimensión Opacidad / Transparencia&lt;/strong&gt;: Una de las prioridades de la opinión pública es la accesibilidad a los hechos. Dada la enorme capacidad de lo político para restringir la acción y la vida cotidiana, los ciudadanos, casi instintivamente, demandan claridad acerca de los detalles de su funcionamiento. La &lt;strong&gt;opacidad&lt;/strong&gt; o falta de transparencia en lo político genera de inmediato la necesidad de &lt;em&gt;crear&lt;/em&gt; la verdad a la que no se tiene acceso, lo cual, unido a la falta de contraste objetivo y a la urgencia por coherencia emocional, genera las teorías conspirativas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;c. &lt;strong&gt;Dimensión Controlabilidad / Incontrolabilidad&lt;/strong&gt;: Íntimamente ligada a la participación política, la percepción, por parte del ciudadano, de que es capaz/incapaz de influir sobre lo político es uno de los determinantes para evaluar la situación política como adecuada/inadecuada. Cabe mencionar que la situación ideal es aquella en la que el ciudadano percibe que es capaz de influir en lo político mediante su sola acción individual; luego que es capaz de influir a través de colectivos, gremios, asociaciones, etc; por último, que es totalmente incapaz de influir en lo político, incluso de manera colectiva. Esto último genera desesperanza política y cinismo ciudadano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;d. &lt;strong&gt;Dimensión Aburrimiento / Estrés&lt;/strong&gt;: El ciudadano puede percibir que la realidad política que lo encapsula es predecible, rutinaria, y cierta; las cosas funcionan como deberían, no hay novedades que alteren el ánimo y la sensación es que se puede uno desinteresar de los eventos políticos y dedicar por ende mucho mayor energía a la vida personal. Esta sería la situación ideal de lo político. Por el contrario, cuando la política es incierta, impredecible, y variable, el ciudadano se siente compelido a intervenir, o al menos &lt;em&gt;a tratar de intervenir&lt;/em&gt; en ella.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dentro de este esquema, podríamos tipificar la evaluación que hará el ciudadano de su realidad política, en base a estas cuatro dimensiones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando la percepción nos indique que la Política genera &lt;em&gt;libertad&lt;/em&gt; (Dimensión 1), es &lt;em&gt;transparente&lt;/em&gt; (Dimensión 2),  &lt;em&gt;controlable&lt;/em&gt; (Dimensión 3), y &lt;em&gt;rutinaria&lt;/em&gt; (Dimensión 4), nuestra evaluación de la coyuntura será favorable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando la percepción nos indique que la Política genera &lt;em&gt;opresión&lt;/em&gt; (Dimensión 1), es &lt;em&gt;opaca&lt;/em&gt; (Dimensión 2),  &lt;em&gt;incontrolable&lt;/em&gt; (Dimensión 3), y &lt;em&gt;estresante&lt;/em&gt; (Dimensión 4), nuestra evaluación de la coyuntura será desfavorable.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;el-libro&#34;&gt;El Libro&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;El Perfil del Lagarto&lt;/strong&gt;, del periodista Carlos Paredes, consiste en la exposición de tres tipos de falencia de quien fuera Presidente del país, el moqueguano Martín Vizcarra: de personalidad, de gestión (incluyendo acciones penales, de ser comprobadas judicialmente), y políticas. Por propia admisión, el autor es un periodista del entorno de la ex segunda vicepresidenta del Perú, Mercedes Aráoz, famosamente opuesta al expresidente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es un libro emocional, casi podríamos decir partidario, si es que el antivizcarrismo fuera un partido definido (que no lo es). Aspira a generar indignación pública, y normalmente lo lograría en un escenario político sano, pero en la muy deplorable zoología política peruana, con la excepción de las dos gruesas revelaciones acerca de millonarios sobornos generados en su administración como Presidente Regional de su tierra, las demás tropelías de Vizcarra nos saben a poco. En efecto, Paredes nos habla de compadrazgos, bypaseo de reglas, &lt;em&gt;favor management&lt;/em&gt; o &amp;ldquo;gestión por favores&amp;rdquo;, simple y llana ineptitud gerencial, y habilidad para esquivar los dientes lentos y mellados del Poder Judicial peruano. &lt;em&gt;Peccata minuta&lt;/em&gt;, casi nos atrevemos a decir, en el país que ha padecido cleptocracias legendarias como las de Fujimori, Toledo y García.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como tantos otros, Paredes sobrestima a Vizcarra. Los casi ciertos delitos de este último son materia de reportaje especial de domingo por la noche, no de todo un libro. Solo la inquina personal explica las  profusas horas que de seguro el periodista le ha dedicado a las andanzas de este sureño larguirucho, cuya aportación histórica mayor probablemente sea la modesta hazaña de haber traicionado a la fuerza política mayor de su tiempo (el fujimorismo y las fuertes tendencias conservadoras peruanas) y haber sobrevivido el tiempo suficiente para disolver al infame Congreso fujimorista antes de su súbita vacancia. MVC no es AGP o AFF, cuyos gobiernos llevaron la corrupción y la pura ruindad hasta niveles de virtuosismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leída sin odio, esta obra de Paredes se vuelve tediosa en sus tres cuartas partes, y se convierte en una denuncia del sistema político en general, más que de Vizcarra en solitario. Uno se pregunta si en el Perú es posible siquiera que un líder político adquiera dimensiones nacionales sin avenirse a practicar la miríada de pequeñas ruindades y &amp;ldquo;sacadas de vuelta&amp;rdquo; al sistema legal y ético.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, existe cierto interés psicológico en ciertos pasajes. Por ejemplo, el margen de intrusión en el poder generado por la superstición y simple falta de cultura de Vizcarra. En regímenes personalistas como el peruano, los defectos presidenciales tienen el potencial de convertirse en vicios de una gestión. Así, personajes lodosos y caricaturescos como &lt;em&gt;Hayimi&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;Swing&lt;/em&gt; serían simplemente imposibles en la administración de una persona educada en algo más que marrullerías y los tecnicismos de una profesión. La esfera política peruana tiene las barreras de entrada más nefastas: ahuyenta personas cultas y éticas, y atrae, por el contrario, a carne de presidio, mediocres sin formación, flores de ineficiencia y postulantes a narcisista.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El conservadurismo peruano, ignorante y ciego de dogmatismo, vivió espantado con Vizcarra, sobre todo por pensar que el favor público lo acompañaría siempre. Creyó ver en él el reflotamiento de posiciones y políticas de centro, pero el &lt;em&gt;Lagarto&lt;/em&gt; solo estaba preocupado por bañarse en popularidad y darse el gusto de salirse con la suya en base a traiciones y la imposición de situaciones de hecho. Tal vez la única virtud del expresidente haya sido su decidida vocación por la acción, y no es casualidad que haya usado el adjetivo &amp;ldquo;fáctico&amp;rdquo; al disolver el Congreso. La mera ejecución sin principios, sin embargo, nunca ha llegado muy lejos, y el ojo público no lo acompañó mucho tiempo después de su alejamiento del Palacio de Pizarro. Hoy, a pocos días de las elecciones, nadie se sorprendería de que el moqueguano ni siquiera logre ser electo congresista.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las páginas de Paredes están escritas con sangre en el ojo, qué duda cabe, y con la visión nublada le ha sido imposible calibrar la dimensión auténtica de su protagonista. Vizcarra es, sencillamente, una oportunidad perdida adicional en la historia del liderazgo político peruano. Un personaje de pocas miras, que se topó con circunstancias favorables para coincidir con las mayores corrientes de opinión pública y las malgastó en arranques de figuración personal. Será justamente olvidado en pocos años; tiene destino de asterisco y vocación de nota al pie de página en el gran volumen de la Historia del Perú.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;las-dimensiones-del-lagarto&#34;&gt;Las Dimensiones del Lagarto&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La acción política de MVC nos otorga la magnífica oportunidad de clarificar nuestra pequeña propuesta teórica acerca de las dimensiones políticas y su relación con la actitud de la opinión pública. ¿Pueden estas dimensiones que postulo, ayudar a explicar la popularidad que acompañó a Vizcarra durante su presidencia?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En primer lugar, la dimensión 1, Restricción / Libertad. Uno diría que el Presidente que inauguró las cuarentenas y limitó la vida económica hasta casi la asfixia debería ser percibido como una especie de tirano castrador de la iniciativa personal. ¿Por qué gozó de tanta popularidad? La razón me hace recordar una discusión de mis épocas de escuela: la distinción entre libertad y libertinaje. La libertad es la capacidad de optar entre alternativas que el individuo considera correctas y admisibles: ningún ciudadano moral se quejaría de vivir en una sociedad donde no se pueda violar y robar impunemente. La opinión pública percibía que la cuarentena era una opción éticamente correcta, por lo tanto le otorgó su favor. De hecho, la trágica discordancia entre la aceptación masiva de la cuarentena y el acatamiento omiso de ella por parte de la inmensa mayoría de peruanos solo ratifica una de nuestras características culturales: la hipocresía social.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En cuanto a la dimensión 2, Opacidad / Transparencia. En su momento, y ante todo en su contexto político, Vizcarra aparecía como menos opaco que el tenebroso congreso fujimorista, pletórico de triquiñuelas de bajo nivel, maniobras matonescas y acuerdos bajo la mesa. Esto nos ilumina en relación a la dinámica de estas dimensiones: son relacionales, más que absolutas. Ante la imposibilidad de un conocimiento íntimo y personal, la opinión pública genera sus impresiones por comparación y contraste con los demás protagonistas del tinglado político.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La dimensión 3, Controlabilidad / Incontrolabilidad, nos ratifica en nuestra conclusión acerca de la naturaleza comparativa de estas dimensiones. Contrastado con la apabullante voluntad de boicot permanente de los congresistas, Vizcarra fue percibido en su tiempo como un agente de predictibilidad en un entorno caótico, el contrapeso a la arbitrariedad del fujimorismo y sus compinches conservadores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por último, la dimensión 4, Aburrimiento / Estrés. Sin duda, Vizcarra será recordado como el Presidente de la Cuarentena, la presencia cotidiana y enmascarillada emitiendo sensatas admoniciones diarias de resonancias paternalistas por la televisión. De alguna manera, el peruano promedio esperaba el discursito pacificador de cada mediodía, sin ninguna impaciencia y tampoco sin ninguna duda de que saldría al aire. En medio del miedo al contagio y la sombra creciente de la pobreza que volvía a tocar la puerta, casi podíamos adormilarnos con esa voz de barítono resonando desde Palacio.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;conclusión&#34;&gt;Conclusión&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Es evidente que, como psicólogo social, aspiro a algo más que a la propuesta teórica y al diálogo con mis propias nociones. Soy consciente de que, &lt;em&gt;ex post facto&lt;/em&gt;, es posible embonar casi cualquier teoría a casi cualquier hecho, y que la verdadera prueba ácida de una teoría científica es llevarla a la investigación. Pero el primer paso (a saber, demostrar de que, al menos en principio, estas dimensiones tienen coherencia y lógica interna) ya ha sido iniciado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Es recomendable este libro? Sí, como material de bajo nivel en la pesquisa de quien se interese por la política peruana. Con &lt;em&gt;bajo nivel&lt;/em&gt; me refiero a que no es un material del cual se puedan sacar conclusiones ya formadas, aunque sí elementos para elaboraciones más amplias. Por lo demás, no creo que haya sido otra la intención del autor.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El Drama de la Comunicación y la Precariedad de la Ciencia</title>
      <link>https://www.martinvargas.org.pe/post/pc/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.martinvargas.org.pe/post/pc/</guid>
      <description>


&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A//www.martinvargas.org.pe/post/pc/&#34;&gt;Compartir en Facebook&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&amp;amp;url=https%3A//www.martinvargas.org.pe/post/pc/&amp;amp;title=El%20Drama%20de%20la%20Comunicaci%C3%B3n%20y%20la%20Precariedad%20de%20la%20Ciencia&amp;amp;summary=En%20este%20ensayo%20pretendo%20establecer%20una%20idea%20sencilla%20y%20hasta%20trivial%3A%20la%20comunicaci%C3%B3n%20perfectamente%20eficiente%20entre%20los%20seres%20humanos%20es%20imposible.%20En%20segunda%20instancia,%20trato%20de%20esbozar%20algunas%20de%20las%20consecuencias%20de%20esta%20idea%20para%20efectos%20de%20actividades%20tales%20como%20la%20art%C3%ADstica,%20la%20pol%C3%ADtica,%20y%20la%20cient%C3%ADfica,%20haciendo%20en%20el%20%C3%BAltimo%20caso%20un%20%C3%A9nfasis%20especial%20en%20el%20proceso%20de%20la%20terapia%20psicol%C3%B3gica&amp;amp;source=&#34;&gt;Compartir en LinkedIn&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/intent/tweet?text=Les%20comparto%20un%20art%C3%ADculo%20interesante%3A%0Ahttps%3A//www.martinvargas.org.pe/post/pc/&#34;&gt;Compartir en Twitter&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;mailto:?subject=Interesante%20Art%C3%ADculo&amp;amp;body=Comparto%20el%20art%C3%ADculo%3A%20https%3A//www.martinvargas.org.pe/post/pc/&#34;&gt;Compartir vía correo electrónico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div id=&#34;introducción&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Introducción&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En este ensayo pretendo establecer una idea sencilla y hasta trivial: &lt;em&gt;la comunicación perfectamente eficiente entre los seres humanos es imposible&lt;/em&gt;. En segunda instancia, trato de esbozar algunas de las consecuencias de esta idea para efectos de actividades tales como la artística, la política, y la científica, haciendo en el último caso un énfasis especial en el proceso de la terapia psicológica.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;el-drama&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;El Drama&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En cada obra de arte, en cada discurso político, en cada artículo científico, y en general en cada palabra escrita o pronunciada, radica un drama: el verdadero corazón y núcleo del mensaje jamás logra ser trasmitido de manera perfecta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto va más allá de la simple discordancia generada por la intención (o falta de ella); más allá de las diferencias de codificación (un hablante del español que no entiende a un monolingüe chino); y más allá de la distancia espacial (un cubano malinterpretando a un argentino) o temporal (un astronauta que no entendería a un &lt;em&gt;sans culotte&lt;/em&gt; del siglo XVIII).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aun dos gemelos idénticos que se han criado juntos y vivido las mismas experiencias son incapaces de generar y sostener una comunicación perfecta: malentendidos, suspicacias y diferencias en la connotación emocional podrán ser eliminados, aunque solo sea por instantes, pero el solo hecho de generar lenguaje –verbal o no verbal–, conlleva &lt;em&gt;ruido semántico&lt;/em&gt; &lt;a href=&#34;#fn1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref1&#34;&gt;&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;: el puente no es nunca la otra orilla; el camino jamás es igual al destino.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta idea es sencilla aunque sea ardua de explicar. No se trata de que la comunicación humana sea imperfecta por causas de malevolencia o diferencias de circunstancia. Es el método mismo el que lleva en sí la semilla de su propia falencia, por lo tanto esta es insuperable y solo nos quedan cuatro opciones:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Tratar de disminuir el &lt;em&gt;ruido semántico&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hacer del &lt;em&gt;ruido semántico&lt;/em&gt; un atributo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Asumir –es decir, imaginar voluntariosamente– que el &lt;em&gt;ruido semántico&lt;/em&gt; no existe&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Perseverar en el lenguaje esperando que el &lt;em&gt;ruido semántico&lt;/em&gt; sea negligible.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;La primera opción es la elegida por la Ciencia y la Filosofía; la segunda, por el Arte en todas sus ramas; la tercera, por la comunicación política; la última es la ruta del habla cotidiana.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;la-paradoja&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;La Paradoja&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Todo sistema de comunicación nace de la ilusión de que es factible transmitir estados emocionales esencialmente complejos. La paradoja radica en que sobre esta misión imposible se construye sistemas semánticamente complejos, cuya complejidad va gradualmente volviéndolos inútiles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En lo que a los lenguajes concierne, los más simples, con menos matices y menos capacidades, son más eficaces que los lenguajes complejos y refinados, preñados de sutilezas y sobrepoblados de perspectivas históricas y alusiones socioculturales. La complejidad misma del lenguaje lo revela cada vez como algo más y más inútil, un sistema basado en una ilusión cuya precariedad va revelándose más claramente conforme pasa el tiempo, se incrementa su legado y aumenta el número de personas que lo usan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En otros términos: un lenguaje se vuelve menos útil conforme es usado por más personas durante más tiempo. Esto se debe a que el esfuerzo de asumir voluntariosamente que el sistema funciona se va volviendo cada vez más insostenible conforme los usuarios se incrementan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ejemplos:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El idioma quechua, que usa varios préstamos del culturalmente dominante castellano, requiere de sus hablantes un menor nivel de presunción semántica que el inglés.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El idioma chino se resquebraja bajo el peso de su propia densidad sociohistórica: incapaz de seguir sustentando la ilusión de unidad, apenas si sobrevive como ilusión gráfica, mientras que la ilusión oral hace tiempo cedió su lugar a la atomización. &lt;a href=&#34;#fn2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref2&#34;&gt;&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los temas &lt;a href=&#34;#fn3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref3&#34;&gt;&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; elementales de la Música sobreviven más tiempo y son más populares que las formas inmóviles del clasicismo europeo. La razón es que aquello que alimentó la motivación de sus compositores y permitió su refinamiento fue un momento histórico que ya ha pasado. No es posible reproducir los nocturnos de Chopin como él los imaginó, ni experimentarlos en el 2020 como lo hacían los asistentes a los &lt;em&gt;salons&lt;/em&gt; parisienses del siglo XIX.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;el-populoso-empobrecimiento-del-lenguaje&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;El Populoso Empobrecimiento del Lenguaje&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“&lt;em&gt;Cien hombres, juntos, son la centésima parte de un hombre.&lt;/em&gt;”
Antonio Porchia&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tal vez asombre a algunos la frase: &lt;strong&gt;&lt;em&gt;a mayor cantidad de hablantes, durante más tiempo, más pobre el lenguaje.&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; Sin embargo; no es solo cierta o aplicable al lenguaje, sino también a cualquier otro sistema de comunicación y a cualquier artefacto comunicativo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Qué espectador teatral podría decir que prefiere &lt;em&gt;Hamlet&lt;/em&gt; tal cual fue escrito? ¿Por qué es casi imposible encontrar puestas en escena que respeten la integridad del drama shakespeareano? Porque habría muy pocos dispuestos a someterse a una réplica de la experiencia isabelina.&lt;a href=&#34;#fn4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref4&#34;&gt;&lt;sup&gt;4&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;La riqueza de un sistema comunicacional no se mide por su cantidad de hablantes, su antigüedad, o las sutilezas y repertorio léxico que posea, sino por la eficiencia que tenga para transmitir su contenido al receptor.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En ese sentido, el balbuceo de un bebé es más eficaz, comunicacionalmente, que la Biblia entera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En efecto, mientras que para poder entender el sentido emocional del balbuceo infantil apenas si necesitamos aprendizajes previos, contexto sociohistórico, o una comunidad que comparta sus implicancias, en el caso bíblico requerimos, en muchos casos, años de estudio en diversas disciplinas, una comunidad que sostenga nuestra peculiar interpretación del texto, y un sentido existencial y espiritual que valide nuestra peculiar interpretación del texto bíblico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algunos dirán: “todo el mundo sabe lo que dice la Biblia”. Y en ese presupuesto radica, precisamente, la pobreza de los contenidos comunicacionales complejos como la Biblia: que todo el mundo asume que sabe de qué se trata, sin contrastarlo con los demás. Es esta último, esta especie de presunción de conocimiento, lo que yo llamo “&lt;em&gt;la burbuja comunicacional&lt;/em&gt;”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta &lt;em&gt;burbuja comunicacional&lt;/em&gt; va creciendo conforme se incrementa la red de usuarios del sistema de comunicación. A medida que ese número aumenta, se hace necesario que esa burbuja crezca más y más, ya que las (in)comprensiones se multiplican al ser función del procesamiento individual; llega el momento en que la tensión de sostener las múltiples discrepancias acerca de los elementos comunicativos&lt;a href=&#34;#fn5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref5&#34;&gt;&lt;sup&gt;5&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; empieza a ser demasiado grande y atenta contra la estabilidad del sistema comunicacional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ese momento en la dinámica comunicacional, en el que el sistema ya está resquebrajado pero aún no se atomiza, es quizás el más peligroso, pues se alcanza la máxima pauperización comunicacional al mismo tiempo en que el sistema influye la máxima cantidad de gente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y es postulo que este fenómeno de la “pauperización en la masificación” va más allá de un simple problema de emisión y recepción de mensajes. Pasemos a ver algunas de las consecuencias de este fenómeno más allá de lo estrictamente comunicacional.&lt;/p&gt;
&lt;div id=&#34;ciencia-vs.-empobrecimiento&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;Ciencia vs. Empobrecimiento&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Con total certeza, la Ciencia es el mejor (tal vez el único) caso de éxito que los seres humanos podemos ostentar en relación al manejo de la pauperización semántica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En efecto, el lenguaje científico, en todas sus ramas, ha mantenido una encomiable resistencia a la degradación semántica. Físicos de Teherán pueden sostener un fluido diálogo con físicos de Río de Janeiro, Sydney o Kyoto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La estrategia científica ha sido involuntaria pero brillante: ha mantenido el ruido semántico a un mínimo sencillamente limitando el número de sus usuarios. A diferencia de casi cualquier otro sistema comunicacional, la Ciencia ha restringido el acceso a su comunidad de usuarios; y no lo ha hecho de manera intencional o deliberada. Lo ha hecho como producto impensado de la formalización de su lenguaje. Entender el verdadero lenguaje científico (no ese producto bastardeado que llamamos &lt;em&gt;divulgación científica&lt;/em&gt;) ostenta una elevada barrera de entrada, a saber una educación, un entrenamiento y una práctica constantes, y la interacción dentro de una comunidad de pares sometida a reglas comparativamente rígidas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Normalmente, esto representaría la aniquilación de cualquier sistema comunicacional: ¿quién quiere usar un sistema que sirve para comunicarse con tan pocos y para cosas tan específicas?. Sin embargo, la Ciencia tiene una incomensurable ventaja: sus productos. El espectacular aumento en la calidad objetiva de vida (más longevidad, menor enfermedad, restricción bélica) valida y la da a sus usuarios un aura de élite inigualable en la Historia de la Humanidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No es que la existencia de una élite haya sido una novedad en sí misma; lo es el hecho de que esa nueva clase de élite:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;No tiene poder político directo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;No tiene voluntad discriminatoria (aunque sí genere discriminación &lt;em&gt;de facto&lt;/em&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ostenta productos reales, objetivos e inobjetables&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Universaliza sus reglas basándose en meritocracia de un nuevo tipo, uno que en principio no excluye a nadie, aunque en la práctica excluya a muchos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Las élites religioso-políticas que han usado el sistema de franquicias ideológicas para viabilizar y usar el poder político de manera gradualmente creciente nunca tuvieron, hasta La Revolución Industrial, nada objetivo y beneficioso que mostrar como justificación para su predominio, como no fuera el poder imperativo de la fuerza, à la Hobbes. La comunidad científica, por primera vez, generó esa justificación objetiva e inobjetable, a cambio de dos prácticas comparativamente ventajosas: financiamiento y libertad. Dado que el financiamiento a los científicos generó la inmensamente rentable &lt;em&gt;tecnología&lt;/em&gt; y la libertad de investigación generó el conocimiento sin implicaciones ideológicas, políticamente neutro&lt;a href=&#34;#fn6&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref6&#34;&gt;&lt;sup&gt;6&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;, a los dirigentes políticos no les ha sido demasiado difícil acceder a esas dos prácticas, salvo deshonrosas excepciones de líderes que han condenado a sus naciones al oscurantismo, el retraso y la dependencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin esos productos (tecnología, prosperidad y calidad de vida, así como estabilidad política indirecta), la Ciencia como sistema comunicacional tendría probablemente la misma popularidad e impacto que el esperanto o el ajedrez.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, y para terminar por el momento con el análisis de la Ciencia bajo esta óptica, habría que mencionar que desde el año 2015/2016 lo que yo denomino la &lt;strong&gt;gran regresión antiglobalista&lt;/strong&gt;, que como un péndulo político ha retrotraído al mundo social al viejo estatus nacionalista, con sus valores miopes y su recelo negacionista y evitativo, es asimismo una amenaza existencial a la Ciencia. Las masas de foco local que votan por Trump y el &lt;em&gt;Brexit&lt;/em&gt; nacieron en un mundo en el que las ventajas científicas no solo no son novedades, sino que se dan por sentado. El antiguo asombro del &lt;em&gt;ignoramus&lt;/em&gt; ante las bombillas eléctricas se ha disuelto en el enojo contra las redes 5G. Hay un empoderamiento universal que está cobrando a la Ciencia la factura por su elitismo, y hoy nadie se avergüenza por ser &lt;em&gt;antivaxxer&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;terraplanero.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, la Ciencia, absorta en las secuelas de la aleatoriedad fundamental de la Mecánica Cuántica, la inaccesibilidad experimental de la Teoría de las Supercuerdas, y el vértigo de los multiversos, sigue volviéndose más y más compleja sin el antiguo beneficio de mostrar al mundo más tecnología espectacular que la justifique. Las masas rebeldes han entendido, incluso con su razonamiento rudimental, que la antigua gallina de los huevos de oro científicos ya no se enculeca y piensa serimaente en hacerse un caldo con esa criatura que ya solo consume y no reporta nada provechoso para quien viaja en combi o come pan con pan. ¿Qué le importan al obrero los multiversos, que no entiende, los exoplanetas, a los que jamás llegará, o la danza inenarrable de las partículas subatómicas? Eso no se come, ni hará que su vida se extienda o mejore su salud.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es poco probable que la Ciencia logre preservar su estatus de sistema comunicacional cerrado y elitista. Las Ciencias Duras están llegando al límite de su mecanismo simbiótico con el poder y a las Ciencias Sociales ni siquiera les falta mucho: ni siquiera se sabe si están en camino. Probablemente la última gran esperanza de la apuesta científica sean las Neurociencias. Si estas logran el nivel espectacular de resultados que antiguamente fue patrimonio de la Física y la Química, tal vez aún haya esperanza para el mejor, único caso de éxito de sistema comunicativo cerrado.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A//www.martinvargas.org.pe/post/pc/&#34;&gt;Compartir en Facebook&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&amp;amp;url=https%3A//www.martinvargas.org.pe/post/pc/&amp;amp;title=El%20Drama%20de%20la%20Comunicaci%C3%B3n%20y%20la%20Precariedad%20de%20la%20Ciencia&amp;amp;summary=En%20este%20ensayo%20pretendo%20establecer%20una%20idea%20sencilla%20y%20hasta%20trivial%3A%20la%20comunicaci%C3%B3n%20perfectamente%20eficiente%20entre%20los%20seres%20humanos%20es%20imposible.%20En%20segunda%20instancia,%20trato%20de%20esbozar%20algunas%20de%20las%20consecuencias%20de%20esta%20idea%20para%20efectos%20de%20actividades%20tales%20como%20la%20art%C3%ADstica,%20la%20pol%C3%ADtica,%20y%20la%20cient%C3%ADfica,%20haciendo%20en%20el%20%C3%BAltimo%20caso%20un%20%C3%A9nfasis%20especial%20en%20el%20proceso%20de%20la%20terapia%20psicol%C3%B3gica&amp;amp;source=&#34;&gt;Compartir en LinkedIn&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/intent/tweet?text=Les%20comparto%20un%20art%C3%ADculo%20interesante%3A%0Ahttps%3A//www.martinvargas.org.pe/post/pc/&#34;&gt;Compartir en Twitter&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;mailto:?subject=Interesante%20Art%C3%ADculo&amp;amp;body=Comparto%20el%20art%C3%ADculo%3A%20https%3A//www.martinvargas.org.pe/post/pc/&#34;&gt;Compartir vía correo electrónico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34;&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn1&#34;&gt;&lt;p&gt; Vamos a usar la frase &lt;strong&gt;ruido semántico&lt;/strong&gt; para aludir a todo impedimento, intrínseco o extrínseco, que afecta al usuario emisor de un sistema comunicacional en su relación comunicacional con su receptor, e impide la transmisión perfecta del mensaje.&lt;a href=&#34;#fnref1&#34; class=&#34;footnote-back&#34;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn2&#34;&gt;&lt;p&gt;Los habitantes chinos de zonas geográficamente distantes son incapaces de entenderse oralmente; solo la escritura sigue siendo única, sostenida por todos los sistemas estatales que se han empeñado por milenios en hacer de China una unidad política: el chino, como idioma, es un pulseo milenario entre la atomización dialectal y el verticalismo burocrático.&lt;a href=&#34;#fnref2&#34; class=&#34;footnote-back&#34;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn3&#34;&gt;&lt;p&gt;Con la palabra &lt;em&gt;temas&lt;/em&gt; aludo a secuencias musicales; es decir, encadenamientos de notas y sus tonalidades. Un estudio sumario de la música nos revela que, si bien existen secuencias potencialmente infinitas, solo un subconjunto es realmente eficaz para trasmitir los contenidos que el artista musical propone; las secuencias sencillas y de notas adyacentes suele ser preferida por las audiencias de forma virtualmente universal. Por el contrario, las secuencias enrarecidas del impresionismo musical o del atonalismo son favorecidos por élites escasas.&lt;a href=&#34;#fnref3&#34; class=&#34;footnote-back&#34;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn4&#34;&gt;&lt;p&gt;Réplica, por lo demás, imposible: incluso re-actuando &lt;em&gt;Hamlet&lt;/em&gt; al interior de una moderna reconstrucción del &lt;em&gt;Globe&lt;/em&gt;, y espectando la obra en pie y vestido de época, la vivencia original sería irrepetible, sencillamente porque nuestra mente no es una mente del 1600 sino del 2020.&lt;a href=&#34;#fnref4&#34; class=&#34;footnote-back&#34;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn5&#34;&gt;&lt;p&gt;Un &lt;em&gt;elemento comunicativo&lt;/em&gt; es la mínima unidad de significado del sistema comunicacional. Imploro a la lectora su paciencia, ya que en este ensayo estoy proponiendo nociones a un nivel de abstracción muy alto: un nivel en el que se generaliza Arte, Ciencia, Filosofía, etc., y por lo tanto no podemos hablar en términos más concretos y técnicos.&lt;a href=&#34;#fnref5&#34; class=&#34;footnote-back&#34;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn6&#34;&gt;&lt;p&gt;Al menos en principio, aunque para muchos sería difícil negar que la Ciencia ha logrado hacer mejores migas con el liberalismo capitalista que con el antiguo socialismo soviético. Para esos muchos tal vez el ejemplo del avance tecnológico chino quizás no sea un contraargumento suficiente, pero ese es otro debate.&lt;a href=&#34;#fnref6&#34; class=&#34;footnote-back&#34;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bases de la Psicología Social, Una Visión Personal de las Teorías Fundamentales</title>
      <link>https://www.martinvargas.org.pe/publication/book/bases/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.martinvargas.org.pe/publication/book/bases/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
