<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Psicología Social | Martín Vargas Estrada</title>
    <link>https://www.martinvargas.org.pe/tag/psicologia-social/</link>
      <atom:link href="https://www.martinvargas.org.pe/tag/psicologia-social/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Psicología Social</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>es</language><lastBuildDate>Mon, 04 Oct 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://www.martinvargas.org.pe/images/icon_hu4977141dd009e7cdad9ae62f559b4f3e_3337_512x512_fill_lanczos_center_3.png</url>
      <title>Psicología Social</title>
      <link>https://www.martinvargas.org.pe/tag/psicologia-social/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>12 Reglas</title>
      <link>https://www.martinvargas.org.pe/post/12rules/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.martinvargas.org.pe/post/12rules/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;12-de-reglas-para-vivir-regla-05-no-permitas-que-tus-hijos-hagan-cosas-que-detestes&#34;&gt;12 de Reglas para Vivir: Regla 05: No permitas que tus Hijos hagan Cosas que Detestes&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;pues-no-no-está-bien&#34;&gt;Pues no, no está bien&amp;hellip;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Peterson denuncia que existe en muchos padres la idea de querer ser amigos de los hijos, en vez de autoridad paterna. Denuncia que muchas veces los padres disfrazan inoperancia con indulgencia, usando la tolerancia como un manto para la irresponsabilidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y es que la paternidad es un rol que exige una delicada y ardua mezcla de disciplina, criterio moral claro, apertura y amor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Crítica algunos mitos, como el del niño puro que es corrompido por la sociedad; que el talento y la creatividad infantil solo son obstaculizados por la socialización. Peterson es el rey de la racionalización: no importa cuánto profundice, hasta qué punto llegue en sus elucubraciones psicológico filosóficas, siempre termina concluyendo lo mismo que me podría haber dicho mi abuelita.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;el-contrato-social&#34;&gt;El Contrato Social&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para este autor, los padres deben promover las actitudes que llevarán al hijo al triunfo social, y castigar y reprimir aquellas que pueden llevarlo al fracaso y la miseria. El problema radica en definir qué es el triunfo y qué es el fracaso. Además está la cuestión de anticipar qué conductas terminarán siendo recompensadas socialmente. Esto último es más difícil de predecir de lo que uno creería, sobre todo en los últimos tiempos, donde las demandas sociales pueden cambiar en lapsos más breves que el de una generación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aun si Peterson ha hecho un más que razonable esfuerzo para fundar sus puntos de vista sobre las fases de la evolución darwiniana, una cosa son los mecanismos biológicos y otra las complejidades simbólicas de la socialización. Puede que ambas sean isomórficas, o que las particularidades de la segunda pueden reducirse, ultimadamente, a las de la primera, pero definitivamente hay una desincronía que impide reducir, al menos en un solo paso, toda la socialización a lo biológico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es importante determinar que la funcionalidad del contrato social radica en la adecuada tensión entre dos opuestos: el conservadurismo que anquilosa y el progresismo que desintegra. En general, el contenido de este libro tiende a apuntalar la posición conservadora, pero solo tiene sentido si la sociedad está pasando por una fase particularmente &amp;ldquo;progresista&amp;rdquo; o excesivamente cuestionadora; ese puede ser el caso de la sociedad norteamericana, pero ciertamente no es el caso de la sociedad peruana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La sociedad peruana ha sido, siglo tras siglo, uno de los pilares del conservadurismo en toda Sudamérica. A tal extremo, que muchas estructuras culturales del virreinato parecen haberse perpetuado en los primeros tiempos de la República y algunas creencias básicas, como la dominancia social, llegan a infectar la cotidianidad actual: tenemos un partido de supuesta izquierda radical que sigue evidencian no solo un discurso, sino una práctica autoritaria, patriarcal y tradicionalista.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;somos-una-nación&#34;&gt;¿Somos una nación?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Mi teoría personal es que el predominio de la dominancia social en el Perú tiene que ver con la generación de un contrato social desprovisto del sentimiento nacional. En ausencia del sentimiento nacional, el colectivo peruano trata de aferrarse a creencias y valores que lo vertebren, y que vinculen su pasado con su presente y su futuro. Y desgraciadamente, una de tales creencias culturales es la creencia de que algunos grupos tienen predominio natural o intrínseco sobre otras, estableciendo una jerarquía inescapable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La nación peruana no existe como tal. Es como un matrimonio sin amor, dónde lo único que termina uniendo a los integrantes es el beneficio mutuo, la simbiosis, el interés que en el mejor de los casos acaba en utilidad recíproca, y en el peor de los casos explotación de una de las partes sobre la otra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La empresa intelectual de Peterson es analítica, no sintética, en el sentido kantiano del término. Todo su esfuerzo no apunta a generar nuevo conocimiento, sino a ratificar y apuntalar la sabiduría convencional. Y esa es quizás la más descorazonadora de las características de este libro en particular y del enfoque conservador en general: qué arranca coma apriorísticamente coma de la idea de que todo ya está aprobado, todo ultimadamente sabido, y que como dijera el venerable Jorge de Burgos en la versión fílmica de &amp;ldquo;el nombre de la Rosa&amp;rdquo;, todo se reduce a una &amp;ldquo;sublime recapitulación, y no búsqueda&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, hay que rescatar que el conservadurismo es emocionalmente atractivo y cognitivamente accesible y fácil. En el fondo, a todos nos gusta sentir que todo ya está decidido, sabido y previsto, y que ese destino es entendible y moralmente correcto. Encontraste, el progresismo solo puede ofrecer incertidumbre y complejidad que desasosiega: puedes tratar de descubrir nuevas y mejores formas de gobernar y dividir, pero nadie puede garantizar una solución mejor que la conservadora; y además es intelectualmente desafiante: hay que mantener una visión abierta y amplia que incorpora incluso lo que no queremos ver, lo que nos intranquiliza y angustia, y estar dispuesto al riesgo de acabar peor de lo que empezamos. De hecho ningún hombre o mujer sensatos deberían aportar por el progresismo, si eso implica alejarnos de modos establecidos que, mal que bien, han probado que funcionan, que proponer caminos necesariamente ásperos principiantes, hacia destinos mejores, iguales o peores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y sin embargo, el predominio conservador, históricamente, ha probado ser tóxico, tiránico y regresivo. Envenena la curiosidad, ahogada por su inmovilismo atenazante; justifica y fundamenta el autoritarismo y la intolerancia, porque si hay una única verdad y es la mía, entonces no tengo porqué tolerar a los que piensan diferente. Dejado a sus propios ímpetus, condena a millones a una existencia de bestia de carga, que es aproximadamente el mejor modo de describir el estilo de vida del 95% de los seres humanos durante el 95% de la historia conocida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sí miramos a nivel global, hasta antes del estallido de Internet ha existido un poderoso impulso positivo hacia el progresismo: la capacidad discriminativa alcanzó, probablemente por vez primera en la historia, a la gran mayoría de ciudadanos de los países más avanzados, incluso a muchos ciudadanos de clase media y alta en países periféricos. Esto ha permitido que el progresismo se ha adoptado y sus frutos apreciados de manera masiva por que, por primera vez, el progresismo dejó de ser asunto de élites intelectuales y económicas, y pasó a definir la agenda política en muchas de las principales naciones del mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Goleman&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; lo pone así:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Man cannot look at himself without bias. As Mr. Kagan notes, ideology guides
science, particularly the human sciences. Thus he attributes to the uncertainties of modern times the current appeal of such ideas as those expressed by the eminent psychologist Erik Erikson (the human infant needs &amp;ldquo;basic trust&amp;rdquo;) and the psychologist Harry Harlow (infant monkeys need love, even if only in the form of a surrogate mother made of wire and terry cloth). &amp;ldquo;Every society,&amp;rdquo; Mr. Kagan writes, &amp;ldquo;needs some transcendent theme to which citizens can be loyal.&amp;rdquo; The inviolate sanctity of the parent- infant bond is ours.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Goleman continúa indicando que, si bien nuestro reseñado sustenta su propuesta en evidencias, también existe evidencia contraria, por ejemplo indicando que la proporción de  adultos con problemas psicológicos con antecedentes de abuso infantil es mayor que la existente entre los adultos libres de esas dificultades. El autor de &amp;ldquo;Emotional Intelligence&amp;rdquo; añade que los hallazgos de Kagan plantean cierta pugna entre la metodología clínica (basada en la observación directa de casos patológicos) y la metodología experimental (basada en el control de variables extrañas, aleatorización y contexto de laboratorio).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-persona&#34;&gt;La Persona&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Kagan fue un tímido y ansioso vitalicio. Un tartamudo durante su infancia
(limitación que luego superó.) Tal vez por ello, le resultó tan atrayente
investigar cómo algo que iba más allá (y más atrás) de sus propias elecciones personales y su crianza lo marcara de manera permanente y continua por la duración de su existencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Según calcularía eventualmente, pertenecía a ese 15% de adultos tímidos y retraídos, la contraparte temperamental de ese 15% especular y efervescente que iba confiado aceptando con una sonrisa todo lo nuevo que le ofreciera el mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un proverbial judío, intelectual y brillante, pasó de estudiar en Yale a finalmente enseñar en Harvard por décadas. Recibió grandes honores profesionales, tanto al inicio (Premio de la Asociación Psiquiátrica Americana en 1963), como hacia el final de su trayectoria (Premio Stanley Hall, de la APA, en 1995). Según Dan Gilbert (otra supestrella de Harvard), Kagan mantuvo hasta el final su fascinación por el aprendizaje: incluso anciano, seguía asombrándose como un niño ante cada nuevo conocimiento.&lt;/p&gt;
&lt;section class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;Goleman, op. cit.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El Perfil de la Política</title>
      <link>https://www.martinvargas.org.pe/post/rs_perfil/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.martinvargas.org.pe/post/rs_perfil/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;introducción-las-cuatro-dimensiones-de-la-percepción-política&#34;&gt;Introducción: Las Cuatro Dimensiones de la Percepción Política&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Es indiscutible. Cuando se analiza la situación política, tendemos a involucrar emociones con enorme facilidad. Y esto se debe a que la esfera política existe en cuatro dimensiones que la caracterizan:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a. &lt;strong&gt;Dimensión Restricción / Libertad&lt;/strong&gt;: Cuando la esfera política y sus protagonistas se desenvuelven adecuadamente, los ciudadanos experimentan la sensación de tener libertad. La esfera privada predomina en sus vidas, es posible sumergirse en las metas propias, y se incrementa la ilusión de ser individuos capaces de definir el propio destino. Por el contrario, cuando la esfera política y sus protagonistas se desempeñan inadecuadamente, la vivencia individual parece difuminarse y predominan las preocupaciones públicas. El ciudadano pierde el foco en su realización personal y solo parece importar el gran y nebuloso destino de la nación. Esto genera la percepción de estar en una encrucijada existencial; la vida propia se suspende, campea la incertidumbre hasta lo intolerable, y se pierde la capacidad de acción. Solo parece importar lo masivo, y formar parte de los grandes movimientos se vuelve la única manera relevante de acción. Esto restringe y encorseta la iniciativa personal y, como es fácil de entender, el bienestar emocional de los ciudadanos disminuye.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;b. &lt;strong&gt;Dimensión Opacidad / Transparencia&lt;/strong&gt;: Una de las prioridades de la opinión pública es la accesibilidad a los hechos. Dada la enorme capacidad de lo político para restringir la acción y la vida cotidiana, los ciudadanos, casi instintivamente, demandan claridad acerca de los detalles de su funcionamiento. La &lt;strong&gt;opacidad&lt;/strong&gt; o falta de transparencia en lo político genera de inmediato la necesidad de &lt;em&gt;crear&lt;/em&gt; la verdad a la que no se tiene acceso, lo cual, unido a la falta de contraste objetivo y a la urgencia por coherencia emocional, genera las teorías conspirativas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;c. &lt;strong&gt;Dimensión Controlabilidad / Incontrolabilidad&lt;/strong&gt;: Íntimamente ligada a la participación política, la percepción, por parte del ciudadano, de que es capaz/incapaz de influir sobre lo político es uno de los determinantes para evaluar la situación política como adecuada/inadecuada. Cabe mencionar que la situación ideal es aquella en la que el ciudadano percibe que es capaz de influir en lo político mediante su sola acción individual; luego que es capaz de influir a través de colectivos, gremios, asociaciones, etc; por último, que es totalmente incapaz de influir en lo político, incluso de manera colectiva. Esto último genera desesperanza política y cinismo ciudadano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;d. &lt;strong&gt;Dimensión Aburrimiento / Estrés&lt;/strong&gt;: El ciudadano puede percibir que la realidad política que lo encapsula es predecible, rutinaria, y cierta; las cosas funcionan como deberían, no hay novedades que alteren el ánimo y la sensación es que se puede uno desinteresar de los eventos políticos y dedicar por ende mucho mayor energía a la vida personal. Esta sería la situación ideal de lo político. Por el contrario, cuando la política es incierta, impredecible, y variable, el ciudadano se siente compelido a intervenir, o al menos &lt;em&gt;a tratar de intervenir&lt;/em&gt; en ella.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dentro de este esquema, podríamos tipificar la evaluación que hará el ciudadano de su realidad política, en base a estas cuatro dimensiones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando la percepción nos indique que la Política genera &lt;em&gt;libertad&lt;/em&gt; (Dimensión 1), es &lt;em&gt;transparente&lt;/em&gt; (Dimensión 2),  &lt;em&gt;controlable&lt;/em&gt; (Dimensión 3), y &lt;em&gt;rutinaria&lt;/em&gt; (Dimensión 4), nuestra evaluación de la coyuntura será favorable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando la percepción nos indique que la Política genera &lt;em&gt;opresión&lt;/em&gt; (Dimensión 1), es &lt;em&gt;opaca&lt;/em&gt; (Dimensión 2),  &lt;em&gt;incontrolable&lt;/em&gt; (Dimensión 3), y &lt;em&gt;estresante&lt;/em&gt; (Dimensión 4), nuestra evaluación de la coyuntura será desfavorable.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;el-libro&#34;&gt;El Libro&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;El Perfil del Lagarto&lt;/strong&gt;, del periodista Carlos Paredes, consiste en la exposición de tres tipos de falencia de quien fuera Presidente del país, el moqueguano Martín Vizcarra: de personalidad, de gestión (incluyendo acciones penales, de ser comprobadas judicialmente), y políticas. Por propia admisión, el autor es un periodista del entorno de la ex segunda vicepresidenta del Perú, Mercedes Aráoz, famosamente opuesta al expresidente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es un libro emocional, casi podríamos decir partidario, si es que el antivizcarrismo fuera un partido definido (que no lo es). Aspira a generar indignación pública, y normalmente lo lograría en un escenario político sano, pero en la muy deplorable zoología política peruana, con la excepción de las dos gruesas revelaciones acerca de millonarios sobornos generados en su administración como Presidente Regional de su tierra, las demás tropelías de Vizcarra nos saben a poco. En efecto, Paredes nos habla de compadrazgos, bypaseo de reglas, &lt;em&gt;favor management&lt;/em&gt; o &amp;ldquo;gestión por favores&amp;rdquo;, simple y llana ineptitud gerencial, y habilidad para esquivar los dientes lentos y mellados del Poder Judicial peruano. &lt;em&gt;Peccata minuta&lt;/em&gt;, casi nos atrevemos a decir, en el país que ha padecido cleptocracias legendarias como las de Fujimori, Toledo y García.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como tantos otros, Paredes sobrestima a Vizcarra. Los casi ciertos delitos de este último son materia de reportaje especial de domingo por la noche, no de todo un libro. Solo la inquina personal explica las  profusas horas que de seguro el periodista le ha dedicado a las andanzas de este sureño larguirucho, cuya aportación histórica mayor probablemente sea la modesta hazaña de haber traicionado a la fuerza política mayor de su tiempo (el fujimorismo y las fuertes tendencias conservadoras peruanas) y haber sobrevivido el tiempo suficiente para disolver al infame Congreso fujimorista antes de su súbita vacancia. MVC no es AGP o AFF, cuyos gobiernos llevaron la corrupción y la pura ruindad hasta niveles de virtuosismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leída sin odio, esta obra de Paredes se vuelve tediosa en sus tres cuartas partes, y se convierte en una denuncia del sistema político en general, más que de Vizcarra en solitario. Uno se pregunta si en el Perú es posible siquiera que un líder político adquiera dimensiones nacionales sin avenirse a practicar la miríada de pequeñas ruindades y &amp;ldquo;sacadas de vuelta&amp;rdquo; al sistema legal y ético.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, existe cierto interés psicológico en ciertos pasajes. Por ejemplo, el margen de intrusión en el poder generado por la superstición y simple falta de cultura de Vizcarra. En regímenes personalistas como el peruano, los defectos presidenciales tienen el potencial de convertirse en vicios de una gestión. Así, personajes lodosos y caricaturescos como &lt;em&gt;Hayimi&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;Swing&lt;/em&gt; serían simplemente imposibles en la administración de una persona educada en algo más que marrullerías y los tecnicismos de una profesión. La esfera política peruana tiene las barreras de entrada más nefastas: ahuyenta personas cultas y éticas, y atrae, por el contrario, a carne de presidio, mediocres sin formación, flores de ineficiencia y postulantes a narcisista.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El conservadurismo peruano, ignorante y ciego de dogmatismo, vivió espantado con Vizcarra, sobre todo por pensar que el favor público lo acompañaría siempre. Creyó ver en él el reflotamiento de posiciones y políticas de centro, pero el &lt;em&gt;Lagarto&lt;/em&gt; solo estaba preocupado por bañarse en popularidad y darse el gusto de salirse con la suya en base a traiciones y la imposición de situaciones de hecho. Tal vez la única virtud del expresidente haya sido su decidida vocación por la acción, y no es casualidad que haya usado el adjetivo &amp;ldquo;fáctico&amp;rdquo; al disolver el Congreso. La mera ejecución sin principios, sin embargo, nunca ha llegado muy lejos, y el ojo público no lo acompañó mucho tiempo después de su alejamiento del Palacio de Pizarro. Hoy, a pocos días de las elecciones, nadie se sorprendería de que el moqueguano ni siquiera logre ser electo congresista.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las páginas de Paredes están escritas con sangre en el ojo, qué duda cabe, y con la visión nublada le ha sido imposible calibrar la dimensión auténtica de su protagonista. Vizcarra es, sencillamente, una oportunidad perdida adicional en la historia del liderazgo político peruano. Un personaje de pocas miras, que se topó con circunstancias favorables para coincidir con las mayores corrientes de opinión pública y las malgastó en arranques de figuración personal. Será justamente olvidado en pocos años; tiene destino de asterisco y vocación de nota al pie de página en el gran volumen de la Historia del Perú.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;las-dimensiones-del-lagarto&#34;&gt;Las Dimensiones del Lagarto&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La acción política de MVC nos otorga la magnífica oportunidad de clarificar nuestra pequeña propuesta teórica acerca de las dimensiones políticas y su relación con la actitud de la opinión pública. ¿Pueden estas dimensiones que postulo, ayudar a explicar la popularidad que acompañó a Vizcarra durante su presidencia?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En primer lugar, la dimensión 1, Restricción / Libertad. Uno diría que el Presidente que inauguró las cuarentenas y limitó la vida económica hasta casi la asfixia debería ser percibido como una especie de tirano castrador de la iniciativa personal. ¿Por qué gozó de tanta popularidad? La razón me hace recordar una discusión de mis épocas de escuela: la distinción entre libertad y libertinaje. La libertad es la capacidad de optar entre alternativas que el individuo considera correctas y admisibles: ningún ciudadano moral se quejaría de vivir en una sociedad donde no se pueda violar y robar impunemente. La opinión pública percibía que la cuarentena era una opción éticamente correcta, por lo tanto le otorgó su favor. De hecho, la trágica discordancia entre la aceptación masiva de la cuarentena y el acatamiento omiso de ella por parte de la inmensa mayoría de peruanos solo ratifica una de nuestras características culturales: la hipocresía social.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En cuanto a la dimensión 2, Opacidad / Transparencia. En su momento, y ante todo en su contexto político, Vizcarra aparecía como menos opaco que el tenebroso congreso fujimorista, pletórico de triquiñuelas de bajo nivel, maniobras matonescas y acuerdos bajo la mesa. Esto nos ilumina en relación a la dinámica de estas dimensiones: son relacionales, más que absolutas. Ante la imposibilidad de un conocimiento íntimo y personal, la opinión pública genera sus impresiones por comparación y contraste con los demás protagonistas del tinglado político.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La dimensión 3, Controlabilidad / Incontrolabilidad, nos ratifica en nuestra conclusión acerca de la naturaleza comparativa de estas dimensiones. Contrastado con la apabullante voluntad de boicot permanente de los congresistas, Vizcarra fue percibido en su tiempo como un agente de predictibilidad en un entorno caótico, el contrapeso a la arbitrariedad del fujimorismo y sus compinches conservadores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por último, la dimensión 4, Aburrimiento / Estrés. Sin duda, Vizcarra será recordado como el Presidente de la Cuarentena, la presencia cotidiana y enmascarillada emitiendo sensatas admoniciones diarias de resonancias paternalistas por la televisión. De alguna manera, el peruano promedio esperaba el discursito pacificador de cada mediodía, sin ninguna impaciencia y tampoco sin ninguna duda de que saldría al aire. En medio del miedo al contagio y la sombra creciente de la pobreza que volvía a tocar la puerta, casi podíamos adormilarnos con esa voz de barítono resonando desde Palacio.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;conclusión&#34;&gt;Conclusión&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Es evidente que, como psicólogo social, aspiro a algo más que a la propuesta teórica y al diálogo con mis propias nociones. Soy consciente de que, &lt;em&gt;ex post facto&lt;/em&gt;, es posible embonar casi cualquier teoría a casi cualquier hecho, y que la verdadera prueba ácida de una teoría científica es llevarla a la investigación. Pero el primer paso (a saber, demostrar de que, al menos en principio, estas dimensiones tienen coherencia y lógica interna) ya ha sido iniciado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Es recomendable este libro? Sí, como material de bajo nivel en la pesquisa de quien se interese por la política peruana. Con &lt;em&gt;bajo nivel&lt;/em&gt; me refiero a que no es un material del cual se puedan sacar conclusiones ya formadas, aunque sí elementos para elaboraciones más amplias. Por lo demás, no creo que haya sido otra la intención del autor.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El Drama de la Comunicación y la Precariedad de la Ciencia</title>
      <link>https://www.martinvargas.org.pe/post/pc/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.martinvargas.org.pe/post/pc/</guid>
      <description>


&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A//www.martinvargas.org.pe/post/pc/&#34;&gt;Compartir en Facebook&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&amp;amp;url=https%3A//www.martinvargas.org.pe/post/pc/&amp;amp;title=El%20Drama%20de%20la%20Comunicaci%C3%B3n%20y%20la%20Precariedad%20de%20la%20Ciencia&amp;amp;summary=En%20este%20ensayo%20pretendo%20establecer%20una%20idea%20sencilla%20y%20hasta%20trivial%3A%20la%20comunicaci%C3%B3n%20perfectamente%20eficiente%20entre%20los%20seres%20humanos%20es%20imposible.%20En%20segunda%20instancia,%20trato%20de%20esbozar%20algunas%20de%20las%20consecuencias%20de%20esta%20idea%20para%20efectos%20de%20actividades%20tales%20como%20la%20art%C3%ADstica,%20la%20pol%C3%ADtica,%20y%20la%20cient%C3%ADfica,%20haciendo%20en%20el%20%C3%BAltimo%20caso%20un%20%C3%A9nfasis%20especial%20en%20el%20proceso%20de%20la%20terapia%20psicol%C3%B3gica&amp;amp;source=&#34;&gt;Compartir en LinkedIn&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/intent/tweet?text=Les%20comparto%20un%20art%C3%ADculo%20interesante%3A%0Ahttps%3A//www.martinvargas.org.pe/post/pc/&#34;&gt;Compartir en Twitter&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;mailto:?subject=Interesante%20Art%C3%ADculo&amp;amp;body=Comparto%20el%20art%C3%ADculo%3A%20https%3A//www.martinvargas.org.pe/post/pc/&#34;&gt;Compartir vía correo electrónico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div id=&#34;introducción&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Introducción&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En este ensayo pretendo establecer una idea sencilla y hasta trivial: &lt;em&gt;la comunicación perfectamente eficiente entre los seres humanos es imposible&lt;/em&gt;. En segunda instancia, trato de esbozar algunas de las consecuencias de esta idea para efectos de actividades tales como la artística, la política, y la científica, haciendo en el último caso un énfasis especial en el proceso de la terapia psicológica.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;el-drama&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;El Drama&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En cada obra de arte, en cada discurso político, en cada artículo científico, y en general en cada palabra escrita o pronunciada, radica un drama: el verdadero corazón y núcleo del mensaje jamás logra ser trasmitido de manera perfecta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto va más allá de la simple discordancia generada por la intención (o falta de ella); más allá de las diferencias de codificación (un hablante del español que no entiende a un monolingüe chino); y más allá de la distancia espacial (un cubano malinterpretando a un argentino) o temporal (un astronauta que no entendería a un &lt;em&gt;sans culotte&lt;/em&gt; del siglo XVIII).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aun dos gemelos idénticos que se han criado juntos y vivido las mismas experiencias son incapaces de generar y sostener una comunicación perfecta: malentendidos, suspicacias y diferencias en la connotación emocional podrán ser eliminados, aunque solo sea por instantes, pero el solo hecho de generar lenguaje –verbal o no verbal–, conlleva &lt;em&gt;ruido semántico&lt;/em&gt; &lt;a href=&#34;#fn1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref1&#34;&gt;&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;: el puente no es nunca la otra orilla; el camino jamás es igual al destino.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta idea es sencilla aunque sea ardua de explicar. No se trata de que la comunicación humana sea imperfecta por causas de malevolencia o diferencias de circunstancia. Es el método mismo el que lleva en sí la semilla de su propia falencia, por lo tanto esta es insuperable y solo nos quedan cuatro opciones:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Tratar de disminuir el &lt;em&gt;ruido semántico&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hacer del &lt;em&gt;ruido semántico&lt;/em&gt; un atributo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Asumir –es decir, imaginar voluntariosamente– que el &lt;em&gt;ruido semántico&lt;/em&gt; no existe&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Perseverar en el lenguaje esperando que el &lt;em&gt;ruido semántico&lt;/em&gt; sea negligible.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;La primera opción es la elegida por la Ciencia y la Filosofía; la segunda, por el Arte en todas sus ramas; la tercera, por la comunicación política; la última es la ruta del habla cotidiana.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;la-paradoja&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;La Paradoja&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Todo sistema de comunicación nace de la ilusión de que es factible transmitir estados emocionales esencialmente complejos. La paradoja radica en que sobre esta misión imposible se construye sistemas semánticamente complejos, cuya complejidad va gradualmente volviéndolos inútiles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En lo que a los lenguajes concierne, los más simples, con menos matices y menos capacidades, son más eficaces que los lenguajes complejos y refinados, preñados de sutilezas y sobrepoblados de perspectivas históricas y alusiones socioculturales. La complejidad misma del lenguaje lo revela cada vez como algo más y más inútil, un sistema basado en una ilusión cuya precariedad va revelándose más claramente conforme pasa el tiempo, se incrementa su legado y aumenta el número de personas que lo usan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En otros términos: un lenguaje se vuelve menos útil conforme es usado por más personas durante más tiempo. Esto se debe a que el esfuerzo de asumir voluntariosamente que el sistema funciona se va volviendo cada vez más insostenible conforme los usuarios se incrementan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ejemplos:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El idioma quechua, que usa varios préstamos del culturalmente dominante castellano, requiere de sus hablantes un menor nivel de presunción semántica que el inglés.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El idioma chino se resquebraja bajo el peso de su propia densidad sociohistórica: incapaz de seguir sustentando la ilusión de unidad, apenas si sobrevive como ilusión gráfica, mientras que la ilusión oral hace tiempo cedió su lugar a la atomización. &lt;a href=&#34;#fn2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref2&#34;&gt;&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los temas &lt;a href=&#34;#fn3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref3&#34;&gt;&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; elementales de la Música sobreviven más tiempo y son más populares que las formas inmóviles del clasicismo europeo. La razón es que aquello que alimentó la motivación de sus compositores y permitió su refinamiento fue un momento histórico que ya ha pasado. No es posible reproducir los nocturnos de Chopin como él los imaginó, ni experimentarlos en el 2020 como lo hacían los asistentes a los &lt;em&gt;salons&lt;/em&gt; parisienses del siglo XIX.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;el-populoso-empobrecimiento-del-lenguaje&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;El Populoso Empobrecimiento del Lenguaje&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“&lt;em&gt;Cien hombres, juntos, son la centésima parte de un hombre.&lt;/em&gt;”
Antonio Porchia&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tal vez asombre a algunos la frase: &lt;strong&gt;&lt;em&gt;a mayor cantidad de hablantes, durante más tiempo, más pobre el lenguaje.&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; Sin embargo; no es solo cierta o aplicable al lenguaje, sino también a cualquier otro sistema de comunicación y a cualquier artefacto comunicativo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Qué espectador teatral podría decir que prefiere &lt;em&gt;Hamlet&lt;/em&gt; tal cual fue escrito? ¿Por qué es casi imposible encontrar puestas en escena que respeten la integridad del drama shakespeareano? Porque habría muy pocos dispuestos a someterse a una réplica de la experiencia isabelina.&lt;a href=&#34;#fn4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref4&#34;&gt;&lt;sup&gt;4&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;La riqueza de un sistema comunicacional no se mide por su cantidad de hablantes, su antigüedad, o las sutilezas y repertorio léxico que posea, sino por la eficiencia que tenga para transmitir su contenido al receptor.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En ese sentido, el balbuceo de un bebé es más eficaz, comunicacionalmente, que la Biblia entera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En efecto, mientras que para poder entender el sentido emocional del balbuceo infantil apenas si necesitamos aprendizajes previos, contexto sociohistórico, o una comunidad que comparta sus implicancias, en el caso bíblico requerimos, en muchos casos, años de estudio en diversas disciplinas, una comunidad que sostenga nuestra peculiar interpretación del texto, y un sentido existencial y espiritual que valide nuestra peculiar interpretación del texto bíblico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algunos dirán: “todo el mundo sabe lo que dice la Biblia”. Y en ese presupuesto radica, precisamente, la pobreza de los contenidos comunicacionales complejos como la Biblia: que todo el mundo asume que sabe de qué se trata, sin contrastarlo con los demás. Es esta último, esta especie de presunción de conocimiento, lo que yo llamo “&lt;em&gt;la burbuja comunicacional&lt;/em&gt;”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta &lt;em&gt;burbuja comunicacional&lt;/em&gt; va creciendo conforme se incrementa la red de usuarios del sistema de comunicación. A medida que ese número aumenta, se hace necesario que esa burbuja crezca más y más, ya que las (in)comprensiones se multiplican al ser función del procesamiento individual; llega el momento en que la tensión de sostener las múltiples discrepancias acerca de los elementos comunicativos&lt;a href=&#34;#fn5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref5&#34;&gt;&lt;sup&gt;5&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; empieza a ser demasiado grande y atenta contra la estabilidad del sistema comunicacional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ese momento en la dinámica comunicacional, en el que el sistema ya está resquebrajado pero aún no se atomiza, es quizás el más peligroso, pues se alcanza la máxima pauperización comunicacional al mismo tiempo en que el sistema influye la máxima cantidad de gente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y es postulo que este fenómeno de la “pauperización en la masificación” va más allá de un simple problema de emisión y recepción de mensajes. Pasemos a ver algunas de las consecuencias de este fenómeno más allá de lo estrictamente comunicacional.&lt;/p&gt;
&lt;div id=&#34;ciencia-vs.-empobrecimiento&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;Ciencia vs. Empobrecimiento&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Con total certeza, la Ciencia es el mejor (tal vez el único) caso de éxito que los seres humanos podemos ostentar en relación al manejo de la pauperización semántica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En efecto, el lenguaje científico, en todas sus ramas, ha mantenido una encomiable resistencia a la degradación semántica. Físicos de Teherán pueden sostener un fluido diálogo con físicos de Río de Janeiro, Sydney o Kyoto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La estrategia científica ha sido involuntaria pero brillante: ha mantenido el ruido semántico a un mínimo sencillamente limitando el número de sus usuarios. A diferencia de casi cualquier otro sistema comunicacional, la Ciencia ha restringido el acceso a su comunidad de usuarios; y no lo ha hecho de manera intencional o deliberada. Lo ha hecho como producto impensado de la formalización de su lenguaje. Entender el verdadero lenguaje científico (no ese producto bastardeado que llamamos &lt;em&gt;divulgación científica&lt;/em&gt;) ostenta una elevada barrera de entrada, a saber una educación, un entrenamiento y una práctica constantes, y la interacción dentro de una comunidad de pares sometida a reglas comparativamente rígidas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Normalmente, esto representaría la aniquilación de cualquier sistema comunicacional: ¿quién quiere usar un sistema que sirve para comunicarse con tan pocos y para cosas tan específicas?. Sin embargo, la Ciencia tiene una incomensurable ventaja: sus productos. El espectacular aumento en la calidad objetiva de vida (más longevidad, menor enfermedad, restricción bélica) valida y la da a sus usuarios un aura de élite inigualable en la Historia de la Humanidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No es que la existencia de una élite haya sido una novedad en sí misma; lo es el hecho de que esa nueva clase de élite:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;No tiene poder político directo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;No tiene voluntad discriminatoria (aunque sí genere discriminación &lt;em&gt;de facto&lt;/em&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ostenta productos reales, objetivos e inobjetables&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Universaliza sus reglas basándose en meritocracia de un nuevo tipo, uno que en principio no excluye a nadie, aunque en la práctica excluya a muchos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Las élites religioso-políticas que han usado el sistema de franquicias ideológicas para viabilizar y usar el poder político de manera gradualmente creciente nunca tuvieron, hasta La Revolución Industrial, nada objetivo y beneficioso que mostrar como justificación para su predominio, como no fuera el poder imperativo de la fuerza, à la Hobbes. La comunidad científica, por primera vez, generó esa justificación objetiva e inobjetable, a cambio de dos prácticas comparativamente ventajosas: financiamiento y libertad. Dado que el financiamiento a los científicos generó la inmensamente rentable &lt;em&gt;tecnología&lt;/em&gt; y la libertad de investigación generó el conocimiento sin implicaciones ideológicas, políticamente neutro&lt;a href=&#34;#fn6&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref6&#34;&gt;&lt;sup&gt;6&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;, a los dirigentes políticos no les ha sido demasiado difícil acceder a esas dos prácticas, salvo deshonrosas excepciones de líderes que han condenado a sus naciones al oscurantismo, el retraso y la dependencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin esos productos (tecnología, prosperidad y calidad de vida, así como estabilidad política indirecta), la Ciencia como sistema comunicacional tendría probablemente la misma popularidad e impacto que el esperanto o el ajedrez.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, y para terminar por el momento con el análisis de la Ciencia bajo esta óptica, habría que mencionar que desde el año 2015/2016 lo que yo denomino la &lt;strong&gt;gran regresión antiglobalista&lt;/strong&gt;, que como un péndulo político ha retrotraído al mundo social al viejo estatus nacionalista, con sus valores miopes y su recelo negacionista y evitativo, es asimismo una amenaza existencial a la Ciencia. Las masas de foco local que votan por Trump y el &lt;em&gt;Brexit&lt;/em&gt; nacieron en un mundo en el que las ventajas científicas no solo no son novedades, sino que se dan por sentado. El antiguo asombro del &lt;em&gt;ignoramus&lt;/em&gt; ante las bombillas eléctricas se ha disuelto en el enojo contra las redes 5G. Hay un empoderamiento universal que está cobrando a la Ciencia la factura por su elitismo, y hoy nadie se avergüenza por ser &lt;em&gt;antivaxxer&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;terraplanero.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, la Ciencia, absorta en las secuelas de la aleatoriedad fundamental de la Mecánica Cuántica, la inaccesibilidad experimental de la Teoría de las Supercuerdas, y el vértigo de los multiversos, sigue volviéndose más y más compleja sin el antiguo beneficio de mostrar al mundo más tecnología espectacular que la justifique. Las masas rebeldes han entendido, incluso con su razonamiento rudimental, que la antigua gallina de los huevos de oro científicos ya no se enculeca y piensa serimaente en hacerse un caldo con esa criatura que ya solo consume y no reporta nada provechoso para quien viaja en combi o come pan con pan. ¿Qué le importan al obrero los multiversos, que no entiende, los exoplanetas, a los que jamás llegará, o la danza inenarrable de las partículas subatómicas? Eso no se come, ni hará que su vida se extienda o mejore su salud.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es poco probable que la Ciencia logre preservar su estatus de sistema comunicacional cerrado y elitista. Las Ciencias Duras están llegando al límite de su mecanismo simbiótico con el poder y a las Ciencias Sociales ni siquiera les falta mucho: ni siquiera se sabe si están en camino. Probablemente la última gran esperanza de la apuesta científica sean las Neurociencias. Si estas logran el nivel espectacular de resultados que antiguamente fue patrimonio de la Física y la Química, tal vez aún haya esperanza para el mejor, único caso de éxito de sistema comunicativo cerrado.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A//www.martinvargas.org.pe/post/pc/&#34;&gt;Compartir en Facebook&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&amp;amp;url=https%3A//www.martinvargas.org.pe/post/pc/&amp;amp;title=El%20Drama%20de%20la%20Comunicaci%C3%B3n%20y%20la%20Precariedad%20de%20la%20Ciencia&amp;amp;summary=En%20este%20ensayo%20pretendo%20establecer%20una%20idea%20sencilla%20y%20hasta%20trivial%3A%20la%20comunicaci%C3%B3n%20perfectamente%20eficiente%20entre%20los%20seres%20humanos%20es%20imposible.%20En%20segunda%20instancia,%20trato%20de%20esbozar%20algunas%20de%20las%20consecuencias%20de%20esta%20idea%20para%20efectos%20de%20actividades%20tales%20como%20la%20art%C3%ADstica,%20la%20pol%C3%ADtica,%20y%20la%20cient%C3%ADfica,%20haciendo%20en%20el%20%C3%BAltimo%20caso%20un%20%C3%A9nfasis%20especial%20en%20el%20proceso%20de%20la%20terapia%20psicol%C3%B3gica&amp;amp;source=&#34;&gt;Compartir en LinkedIn&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/intent/tweet?text=Les%20comparto%20un%20art%C3%ADculo%20interesante%3A%0Ahttps%3A//www.martinvargas.org.pe/post/pc/&#34;&gt;Compartir en Twitter&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;mailto:?subject=Interesante%20Art%C3%ADculo&amp;amp;body=Comparto%20el%20art%C3%ADculo%3A%20https%3A//www.martinvargas.org.pe/post/pc/&#34;&gt;Compartir vía correo electrónico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34;&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn1&#34;&gt;&lt;p&gt; Vamos a usar la frase &lt;strong&gt;ruido semántico&lt;/strong&gt; para aludir a todo impedimento, intrínseco o extrínseco, que afecta al usuario emisor de un sistema comunicacional en su relación comunicacional con su receptor, e impide la transmisión perfecta del mensaje.&lt;a href=&#34;#fnref1&#34; class=&#34;footnote-back&#34;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn2&#34;&gt;&lt;p&gt;Los habitantes chinos de zonas geográficamente distantes son incapaces de entenderse oralmente; solo la escritura sigue siendo única, sostenida por todos los sistemas estatales que se han empeñado por milenios en hacer de China una unidad política: el chino, como idioma, es un pulseo milenario entre la atomización dialectal y el verticalismo burocrático.&lt;a href=&#34;#fnref2&#34; class=&#34;footnote-back&#34;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn3&#34;&gt;&lt;p&gt;Con la palabra &lt;em&gt;temas&lt;/em&gt; aludo a secuencias musicales; es decir, encadenamientos de notas y sus tonalidades. Un estudio sumario de la música nos revela que, si bien existen secuencias potencialmente infinitas, solo un subconjunto es realmente eficaz para trasmitir los contenidos que el artista musical propone; las secuencias sencillas y de notas adyacentes suele ser preferida por las audiencias de forma virtualmente universal. Por el contrario, las secuencias enrarecidas del impresionismo musical o del atonalismo son favorecidos por élites escasas.&lt;a href=&#34;#fnref3&#34; class=&#34;footnote-back&#34;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn4&#34;&gt;&lt;p&gt;Réplica, por lo demás, imposible: incluso re-actuando &lt;em&gt;Hamlet&lt;/em&gt; al interior de una moderna reconstrucción del &lt;em&gt;Globe&lt;/em&gt;, y espectando la obra en pie y vestido de época, la vivencia original sería irrepetible, sencillamente porque nuestra mente no es una mente del 1600 sino del 2020.&lt;a href=&#34;#fnref4&#34; class=&#34;footnote-back&#34;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn5&#34;&gt;&lt;p&gt;Un &lt;em&gt;elemento comunicativo&lt;/em&gt; es la mínima unidad de significado del sistema comunicacional. Imploro a la lectora su paciencia, ya que en este ensayo estoy proponiendo nociones a un nivel de abstracción muy alto: un nivel en el que se generaliza Arte, Ciencia, Filosofía, etc., y por lo tanto no podemos hablar en términos más concretos y técnicos.&lt;a href=&#34;#fnref5&#34; class=&#34;footnote-back&#34;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn6&#34;&gt;&lt;p&gt;Al menos en principio, aunque para muchos sería difícil negar que la Ciencia ha logrado hacer mejores migas con el liberalismo capitalista que con el antiguo socialismo soviético. Para esos muchos tal vez el ejemplo del avance tecnológico chino quizás no sea un contraargumento suficiente, pero ese es otro debate.&lt;a href=&#34;#fnref6&#34; class=&#34;footnote-back&#34;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bases de la Psicología Social, Una Visión Personal de las Teorías Fundamentales</title>
      <link>https://www.martinvargas.org.pe/publication/book/bases/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.martinvargas.org.pe/publication/book/bases/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
