<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Planteamiento del Problema | Martín Vargas Estrada</title>
    <link>https://www.martinvargas.org.pe/tag/planteamiento-del-problema/</link>
      <atom:link href="https://www.martinvargas.org.pe/tag/planteamiento-del-problema/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Planteamiento del Problema</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>es</language><lastBuildDate>Mon, 06 Apr 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://www.martinvargas.org.pe/images/icon_hu4977141dd009e7cdad9ae62f559b4f3e_3337_512x512_fill_lanczos_center_3.png</url>
      <title>Planteamiento del Problema</title>
      <link>https://www.martinvargas.org.pe/tag/planteamiento-del-problema/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Enigmas y Problemas</title>
      <link>https://www.martinvargas.org.pe/post/enigma/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.martinvargas.org.pe/post/enigma/</guid>
      <description>&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;a href=&#34;https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A//www.martinvargas.org.pe/post/enigma/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Compartir en Facebook&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;a href=&#34;mailto:?subject=Interesante%20art%C3%ADculo&amp;amp;body=Comparto%20un%20art%C3%ADculo%20interesante...%20%0Ahttps%3A//www.martinvargas.org.pe/post/enigma/&#34;&gt;Compartir por correo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;a href=&#34;https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&amp;amp;url=mailto%3A?subject=Interesante%2520art%25C3%25ADculo%26body=Comparto%2520un%2520art%25C3%25ADculo%2520interesante...%2520%250Ahttps%253A//www.martinvargas.org.pe/post/enigma/&amp;amp;title=Interesante%20art%C3%ADculo&amp;amp;summary=&amp;amp;source=&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Compartir en LinkedIn&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;a href=&#34;https://twitter.com/intent/tweet?text=Les%20comparto%20un%20interesante%20art%C3%ADculo...%0Ahttps%3A//www.martinvargas.org.pe/post/enigma/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Compartir en Twitter&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Decía Steven Pinker que existen enigmas, y existen problemas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un enigma es algo de cuya esencia no sabemos nada o casi nada, mientras que de un problema al menos tenemos, en principio, cierta idea de por dónde empezar a buscar una solución. Por ejemplo, la vida después de la muerte es un enigma, pero los mecanismos que producen el envejecimiento o la enfermedad son un problema.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El avance científico consiste en convertir, poco a poco, enigmas en problemas. El paso intermedio entre unos y otros es la pregunta.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cuando empezamos nuestra carrera profesional, traemos muchos enigmas en la cabeza, pero los conocimientos, habilidades y competencias aprendidas van convirtiendo, con el tiempo, a los enigmas en problemas, y luego a los problemas en técnicas y saberes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;He conocido a muchos estudiantes que, en el camino hacia la culminación de sus estudios, dejan morir esa curiosidad que hacía que su carrera fuera una fuente de sorpresa y asombro constantes y acaban, en el noveno y décimo ciclo, entorpecidos tras una maraña de técnicas y saberes, hasta el punto en que se les hace muy difícil volver a ver a su profesión con esos “ojos de primer ciclo”, y al momento  de empezar su tesis solo se les ocurren tecnicismos, o &amp;ndash;peor aún&amp;ndash; &lt;em&gt;¡nada!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;preguntas-y-problemas&#34;&gt;Preguntas y Problemas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pero las mejores tesis son las que emergen como respuesta a una pregunta no demasiado lejana del enigma: &lt;em&gt;“¿Qué factores generan la felicidad en los seres humanos?” “¿Los mecanismos básicos de la mente humana son básicamente los mismos de la mente animal, y por lo tanto, la diferencia entre ambas es solo de grado y no de cualidad?”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No importa que no podamos someter de inmediato a la investigación, así tal cual, a la buena pregunta. Para eso está la formulación del problema.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Formular un problema es coger una buena pregunta de investigación y “ponerle patas”: acotarla (“¿qué es ‘felicidad’?”; “nos interesa la mente de todos los animales o solo la de los mamíferos? ¿o solo la de los primates?, etc.); restringirla a un tiempo y un lugar concretos (&amp;quot;¿es la felicidad de los peruanos distinta a la de los demás seres humano?&amp;quot;); y/o limitarla a solo una teoría o un enfoque (&amp;quot;¿usaré la psicología positiva o la teoría émica de Yamamoto?&amp;quot;).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pero si empezamos a investigar desde el tecnicismo, nuestra tesis corre el riesgo de ser, en el mejor de los casos, solo un aporte técnico, accesible e interesante solo para los técnicos. No quiero que se me malentienda: no hay ninguna objeción para las tesis técnicas, salvo el limitado interés que generan, ante todo para el tesista mismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una tesis es un camino largo, una maratón de largo aliento: no es solo “una monografía con esteroides”. Si no nos apasiona, se nos hará pesado hacerla, un suplicio buscar referencias, una galimatías el análisis, y lo más probable es que nuestras conclusiones sean, en el mejor de los casos, áridas, y, en el peor, redundantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así que, ¡a enamorarse otra vez de sus carreras! Recuperen la “mirada del cachimbo”, y regresen hasta encontrar una pregunta lo más cercana posible al enigma.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;a href=&#34;https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A//www.martinvargas.org.pe/post/enigma/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Compartir en Facebook&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;a href=&#34;mailto:?subject=Interesante%20art%C3%ADculo&amp;amp;body=Comparto%20un%20art%C3%ADculo%20interesante...%20%0Ahttps%3A//www.martinvargas.org.pe/post/enigma/&#34;&gt;Compartir por correo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;a href=&#34;https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&amp;amp;url=mailto%3A?subject=Interesante%2520art%25C3%25ADculo%26body=Comparto%2520un%2520art%25C3%25ADculo%2520interesante...%2520%250Ahttps%253A//www.martinvargas.org.pe/post/enigma/&amp;amp;title=Interesante%20art%C3%ADculo&amp;amp;summary=&amp;amp;source=&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Compartir en LinkedIn&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;a href=&#34;https://twitter.com/intent/tweet?text=Les%20comparto%20un%20interesante%20art%C3%ADculo...%0Ahttps%3A//www.martinvargas.org.pe/post/enigma/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Compartir en Twitter&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
