<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Psicología Política | Martín Vargas Estrada</title>
    <link>https://www.martinvargas.org.pe/category/psicologia-politica/</link>
      <atom:link href="https://www.martinvargas.org.pe/category/psicologia-politica/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Psicología Política</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>es</language><lastBuildDate>Sun, 28 Mar 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://www.martinvargas.org.pe/images/icon_hu4977141dd009e7cdad9ae62f559b4f3e_3337_512x512_fill_lanczos_center_2.png</url>
      <title>Psicología Política</title>
      <link>https://www.martinvargas.org.pe/category/psicologia-politica/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>El Perfil de la Política</title>
      <link>https://www.martinvargas.org.pe/post/rs_perfil/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.martinvargas.org.pe/post/rs_perfil/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;introducción&#34;&gt;Introducción&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Es indiscutible. Cuando se analiza la situación política, tendemos a involucrar emociones con enorme facilidad. Y esto se debe a que la esfera política existe en cuatro dimensiones que la caracterizan:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a. &lt;strong&gt;Dimensión Restricción / Libertad&lt;/strong&gt;: Cuando la esfera política y sus protagonistas se desenvuelven adecuadamente, los ciudadanos experimentan la sensación de tener libertad. La esfera privada predomina en sus vidas, es posible sumergirse en las metas propias, y se incrementa la ilusión de ser individuos capaces de definir el propio destino. Por el contrario, cuando la esfera política y sus protagonistas se desempeñan inadecuadamente, la vivencia individual parece difuminarse y predominan las preocupaciones públicas. El ciudadano pierde el foco en su realización personal y solo parece importar el gran y nebuloso destino de la nación. Esto genera la percepción de estar en una encrucijada existencial; la vida propia se suspende, campea la incertidumbre hasta lo intolerable, y se pierde la capacidad de acción. Solo parece importar lo masivo, y formar parte de los grandes movimientos se vuelve la única manera relevante de acción. Esto restringe y encorseta la iniciativa personal y, como es fácil de entender, el bienestar emocional de los ciudadanos disminuye.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;b. &lt;strong&gt;Dimensión Opacidad / Transparencia&lt;/strong&gt;: Una de las prioridades de la opinión pública es la accesibilidad a los hechos. Dada la enorme capacidad de lo político para restringir la acción y la vida cotidiana, los ciudadanos, casi instintivamente, demandan claridad acerca de los detalles de su funcionamiento. La &lt;strong&gt;opacidad&lt;/strong&gt; o falta de transparencia en lo político genera de inmediato la necesidad de &lt;em&gt;crear&lt;/em&gt; la verdad a la que no se tiene acceso, lo cual, unido a la falta de contraste objetivo y a la urgencia por coherencia emocional, genera las teorías conspirativas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;c. &lt;strong&gt;Dimensión Control / Descontrol&lt;/strong&gt;: Íntimamente ligada a la participación política, la percepción, por parte del ciudadano, de que es capaz/incapaz de influir sobre lo político es uno de los determinantes para evaluar la situación política como adecuada/inadecuada. Cabe mencionar que la situación ideal es aquella en la que el ciudadano percibe que es capaz de influir en lo político mediante su sola acción individual; luego que es capaz de influir a través de colectivos, gremios, asociaciones, etc; por último, que es totalmente incapaz de influir en lo político, incluso de manera colectiva. Esto último genera desesperanza política y cinismo ciudadano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;d. &lt;strong&gt;Dimensión Aburrimiento / Estrés&lt;/strong&gt;: El ciudadano puede percibir que la realidad política que lo encapsula es predecible, rutinaria, y cierta; las cosas funcionan como deberían, no hay novedades que alteren el ánimo y la sensación es que se puede uno desinteresar de los eventos políticos y dedicar por ende mucho mayor energía a la vida personal. Esta sería la situación ideal de lo político. Por el contrario, cuando la política es incierta, impredecible, y variable, el ciudadano se siente compelido a intervenir, o al menos &lt;em&gt;a tratar de intervenir&lt;/em&gt; en ella.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
