<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Psicología Política | Martín Vargas Estrada</title>
    <link>https://www.martinvargas.org.pe/tag/psicologia-politica/</link>
      <atom:link href="https://www.martinvargas.org.pe/tag/psicologia-politica/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Psicología Política</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>es</language><lastBuildDate>Thu, 20 May 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://www.martinvargas.org.pe/images/icon_hu4977141dd009e7cdad9ae62f559b4f3e_3337_512x512_fill_lanczos_center_2.png</url>
      <title>Psicología Política</title>
      <link>https://www.martinvargas.org.pe/tag/psicologia-politica/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>El Ruido de la Injusticia</title>
      <link>https://www.martinvargas.org.pe/post/noise/</link>
      <pubDate>Thu, 20 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.martinvargas.org.pe/post/noise/</guid>
      <description>&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;a href=&#34;https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A//www.martinvargas.org.pe/post/noise/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Compartir en Facebook&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;a href=&#34;mailto:?subject=Interesante%20art%C3%ADculo&amp;amp;body=Comparto%20un%20art%C3%ADculo%20interesante...%20%0Ahttps%3A//www.martinvargas.org.pe/post/noise/&#34;&gt;Compartir por correo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;a href=&#34;https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&amp;amp;url=mailto%3A?subject=Interesante%2520art%25C3%25ADculo%26body=Comparto%2520un%2520art%25C3%25ADculo%2520interesante...%2520%250Ahttps%253A//www.martinvargas.org.pe/post/noise/&amp;amp;title=Interesante%20art%C3%ADculo&amp;amp;summary=&amp;amp;source=&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Compartir en LinkedIn&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;a href=&#34;https://twitter.com/intent/tweet?text=Les%20comparto%20un%20interesante%20art%C3%ADculo...%0Ahttps%3A//www.martinvargas.org.pe/post/noise/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Compartir en Twitter&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;los-profesionales-veleidosos&#34;&gt;Los profesionales veleidosos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Oncólogos de diagnóstico caprichoso, jueces hinchas de fútbol, psiquiatras erráticos, aseguradores inconstantes&amp;hellip; ¿Qué tienen en común?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todos trabajan como especialistas en su ramo. Todos esperamos de ellos resultados concluyentes, unívocos, consistentes: o tienes cáncer o no lo tienes; o eres culpable o eres inocente; estás psicótico o solo tienes  pánico; tienes que pagar una prima de cien soles o una de mil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero todos ellos están sujetos a sesgos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Existen estudios rigurosos y confiables &amp;ndash;estudios científicos&amp;ndash; que indican que el resultado final de la labor de estos profesionales varía en función de detalles no solo arbitrarios, sino incluso ridículos: los oncólogos, por ejemplo, tienden a examinar en mayor detalle a los pacientes que atienden temprano por la mañana, mientras que si tu consulta te toca a última hora de la tarde, puede que te despachen sumariamente, incluso en el caso de que &lt;em&gt;&lt;strong&gt;sí&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; tengas cáncer (y como resultado de ello, uno de cada tres diagnósticos están errados). Otra perla, esta vez jurídica: si tienes la mala suerte de ser juzgado poco después de una derrota del club de fútbol favorito del juez, tu sentencia será significativamente más severa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este libro, los autores (Daniel Kahneman, Olivier Sibony y Cass R. Sunstein) nos pintan otros casos: por ejemplo, el orden en que cierta información es mostrada a los lectores influye en la decisión que éstos tomen. Si tienes que elegir tu almuerzo de un menú en el que  figura el conteo de calorías a la izquierda del nombre del platillo, tenderás a elegir opciones más &lt;em&gt;light&lt;/em&gt;, pero si eres árabe o israelí (y, por lo tanto, lees en sentido opuesto), ese dato no te afectará.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ok-qué-está-pasando-acá&#34;&gt;OK, ¿Qué está pasando acá?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La sorpresa y la variación pueden ser bienvenidas y refrescantes en muchos ámbitos: una película que nos cuestiona, la trama de un libro que no va por donde esperábamos y aun así supera nuestra expectativa, un amigo con un gusto peculiar que lo hace interesante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero hay ocasiones en que nuestra mente busca y necesita la certidumbre: imagínate que le preguntas ansioso a tu médico si tu análisis indica o no si tienes cáncer, y este, por toda respuesta, se encogiera de hombros. O si tu abogado te dijera que la diferencia entre pasar años en la cárcel o salir absuelto depende del resultado de un partido de fútbol jugado la noche anterior.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando el resultado buscado debe ser exacto, consistente y confiable es porque asumimos que existe una única respuesta correcta. En ese contexto, la variabilidad no es un mérito, sino una falla; aún más, es &lt;em&gt;injusta&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&amp;ldquo;Ruido&amp;rdquo;&lt;/em&gt; es variabilidad no deseada en una evaluación o juicio. (Kahneman, Olivier &amp;amp; Sunstein, 2021)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;ruidos-y-sesgos&#34;&gt;Ruidos y Sesgos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los psicólogos sociales estamos familiarizados con la noción de &amp;ldquo;sesgo&amp;rdquo;: el grado en que un punto de vista es distorsionado por factores internos (como motivaciones, creencias, y expectativas) y/o externos (la intensidad de un estímulo, el contraste con el entorno, etc.).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Asimismo, los aficionados a la Estadística sabemos que existen dos tipos de sesgo (también llamado sencillamente &amp;ldquo;error&amp;rdquo;): el &lt;strong&gt;sistemático&lt;/strong&gt; y el &lt;strong&gt;no sistemático o aleatorio&lt;/strong&gt;. Y sabemos que el error sistemático no es realmente un gran problema, porque es predecible, y por lo tanto, se puede corregir. Por ejemplo, en los tiempos pre-Uber, cuando salías a tomar un taxi sabías que debías regatear con el chofer porque éste siempre tendía a subir el precio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El auténtico dolor de cabeza es el error aleatorio. Por ejemplo, imagínate que vas a la Calle Capón en el centro de Lima a almorzar un rico chifa, pero la limpieza con que es preparada tu comida es aleatoria: podría haber sido preparada en condiciones impolutas, o provenir de una cocina repleta de inmundicia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El error sistemático es llamado sesgo; el no sistemático es lo que esta obra llama &amp;ldquo;ruido&amp;rdquo;. Y como ya hemos visto, el ruido es mucho más difícil de corregir.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;higiene-decisional&#34;&gt;Higiene Decisional&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, aunque arduo, el &lt;em&gt;ruido&lt;/em&gt;, según los autores, no es imposible de corregir. Es obviamente importante hacerlo, y las herramientas propuestas por esta obra constituyen definitivamente su mayor aporte y le dan su auténtica importancia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tomar decisiones controlando al máximo posible el &lt;em&gt;ruido&lt;/em&gt; es lo que este volumen llama &amp;ldquo;higiene decisional&amp;rdquo; [&lt;em&gt;Decision Hygiene&lt;/em&gt;]. Para contextualizar: ya tenemos en el Perú la suficiente desconfianza y suspicacia generalizada en instituciones como el Poder Judicial y el Sistema de Salud como para permitirnos una toma de decisiones &lt;em&gt;ruidosa&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El primer paso, como suele suceder, es reconocer y admitir la existencia del problema: existiría un &amp;ldquo;&lt;strong&gt;ruido circunstancial&lt;/strong&gt;&amp;rdquo; (el juez futbolero, el oncólogo ansioso para que se acabe la jornada de una vez); pero mucho más grave sería el &lt;strong&gt;ruido estructural&lt;/strong&gt;. Por ejemplo, cuando en un Hospital público los médicos son obligados a atender la máxima cantidad posible de pacientes durante su turno, pues son evaluados a la luz de un perverso sistema de indicadores donde el tiempo promedio de consulta es el criterio para decidir su evaluación. (Y sí, aquí la palabra clave es &lt;strong&gt;sistema&lt;/strong&gt;.) O cuando, en el PJ, la aplastante carga judicial restringe la calidad posible de las deliberación legal, forzando a los jueces a elegir entre una sentencia sólida en un lapso absurdo o una sentencia indefendible en un plazo razonable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El segundo paso es corregir el ruido. El ruido circunstancial puede resolverse con un sencillo cambio de hábitos y/o de actitud (al fin y al cabo es cuestión de autoconsciencia y valores personales). El ruido estructural es mucho más difícil de gestionar. Se debe empezar con decisión política (los líderes formales deben estar convencidos), pero luego debe continuarse con políticas y procedimientos que reduzcan el ruido y lo encaucen hacia la reducción de la variabilidad. Los procedimientos o guías de acción ayudan a reducir el ruido en la medida en que deconstruyen o desmenuzan una cadena de decisiones en pasos discretos que pueden controlarse y auditarse mejor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otra opción es fomentar la independencia de criterio, por ejemplo solicitar decisiones sobre el mismo tema a equipos que trabajan sin interferencia entre sí, y luego pedir que sustenten su respectiva resolución (una variante de la llamada &amp;ldquo;Técnica Delphi&amp;rdquo;).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;costos-y-beneficios-de-bajarle-el-volumen-al-ruido&#34;&gt;Costos y Beneficios de &amp;ldquo;bajarle el volumen&amp;rdquo; al Ruido&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Obviamente, existe un costo/beneficio a tomarse en cuenta en esta &amp;ldquo;higiene decisional&amp;rdquo;. Ningún director cuerdo exigiría un consejo de facultad de todos los docentes de un colegio para evaluar cada examen de cada curso de cada alumno. Este balance (al fin y al cabo, económico) sugiere que el &lt;em&gt;Machine Learning&lt;/em&gt; y la creación y aplicación de algoritmos podría llevar a una reducción significativa dentro de costos y tiempos razonables. (&lt;em&gt;¿Acaso ha llegado el momento de dejar de tomar decisiones por completo y dejar que las máquinas tomen el mando?&lt;/em&gt; Quizás no, dicen Kahneman y compañía, ya que aun el más sofisticado algoritmo puede equivocarse si se le alimenta con data sesgada o incorrecta.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otro costo, más sutil, es la percepción de deshumanización a la que podría llegarse si todas las decisiones fueran tomadas de manera automática. Y, ya desde el lado del clima organizacional, la cultura de burocratización a la que se llegaría dando rienda suelta a la aplicación de reglas más allá del sentido común.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;balance-final&#34;&gt;Balance Final&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para los autores, sin embargo, las dimensiones del ruido han llegado a niveles intolerables en muchos aspectos. Y es difícil no relacionar ello con la creciente repulsa global de las grandes masas hacia los &amp;ldquo;especialistas&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;a href=&#34;https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A//www.martinvargas.org.pe/post/enigma/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Compartir en Facebook&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;a href=&#34;mailto:?subject=Interesante%20art%C3%ADculo&amp;amp;body=Comparto%20un%20art%C3%ADculo%20interesante...%20%0Ahttps%3A//www.martinvargas.org.pe/post/enigma/&#34;&gt;Compartir por correo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;a href=&#34;https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&amp;amp;url=mailto%3A?subject=Interesante%2520art%25C3%25ADculo%26body=Comparto%2520un%2520art%25C3%25ADculo%2520interesante...%2520%250Ahttps%253A//www.martinvargas.org.pe/post/enigma/&amp;amp;title=Interesante%20art%C3%ADculo&amp;amp;summary=&amp;amp;source=&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Compartir en LinkedIn&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;a href=&#34;https://twitter.com/intent/tweet?text=Les%20comparto%20un%20interesante%20art%C3%ADculo...%0Ahttps%3A//www.martinvargas.org.pe/post/enigma/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Compartir en Twitter&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
