<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ideología | Martín Vargas Estrada</title>
    <link>https://www.martinvargas.org.pe/category/ideologia/</link>
      <atom:link href="https://www.martinvargas.org.pe/category/ideologia/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Ideología</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>es</language><lastBuildDate>Sun, 06 Mar 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://www.martinvargas.org.pe/images/icon_hu4977141dd009e7cdad9ae62f559b4f3e_3337_512x512_fill_lanczos_center_3.png</url>
      <title>Ideología</title>
      <link>https://www.martinvargas.org.pe/category/ideologia/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Comunismo, 02</title>
      <link>https://www.martinvargas.org.pe/post/com02/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.martinvargas.org.pe/post/com02/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;marx-and-engels-una-camaradería-intelectual&#34;&gt;Marx and Engels: Una Camaradería Intelectual&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;En 1853, Prusia contrata un espía para determinar cuál es la situación del peligroso &amp;ldquo;jefe comunista&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El relato del espía impacta por la vívida narración de la extrema miseria en la que tanto el filósofo
como su infeliz familia sobreviven. En uno de los peores y más baratos barrios de Londres, las dos pequeñas habitaciones en que subsisten Marx, su
esposa y sus hijos no tienen ni un solo mueble intacto; la mugre y el desorden imperan
absolutos, y el tabaco que fuma el hombre de la casa impregna de una humareda tan espesa
el reducidísimo ambiente que el espía siente que le lagrimean los ojos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los libros y manuscritos del ideólogo se intercalan, caóticamente, con las escasas
posesiones de la familia. Marx &amp;ndash;un hombretón corpulento de estatuta mediana y cabello de
un gris incipiente&amp;ndash;, tiene tan solo 34 años, pero la pelambrera desarreglada e hirsuta, y
la intensidad de su mirada generan una fuerte impresión en el prusiano, quien llega a
describir esta última como &amp;ldquo;siniestra&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y sin embargo, el espía no puede dejar de reconocer que la enorme inteligencia y
&amp;ldquo;superioridad intelectual&amp;rdquo; de aquel hombre eran evidentes casi a simple vista, y no dejaban de ser
ciertamente imponentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La profundidad intelectual no llegaba, sin embargo, a convertirse en suspicacia, ya que Marx
parece haber recibido la conversación del espía más que amistosamente. En contraste, su
interlocutor describiría al filósofo como &amp;ldquo;cínico, a menudo ocioso, y siempre bien
dispuesto a emborracharse&amp;rdquo;. Y sin embargo, esa ociosidad era esporádicamente
intercalada por episodios en los que parecía capaz de desplegar un esfuerzo intenso y
sostenido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El balance final parece ser favorable: la conversación del ideólogo, al menos para el
espía, resultó agradable e interesante. Esto nos debería impresionar: incluso un agente
extranjero, predispuesto en su contra y pagado por su delación, fue incapaz de escapar al
encanto algo rudo e indómito del &amp;ldquo;jefe comunista&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;los-tres-pilares&#34;&gt;Los tres pilares&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La camaradería intelectual de Marx y Engels formularía las bases de la ideología comunista a partir de tres puntos de origen:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;La revolución política francesa&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La revolución industrial británica&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La revolución filosófica alemana&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;la-revolución-francesa&#34;&gt;La revolución francesa&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Marx y Engels consideraron la revolución francesa como un ejemplo de cómo debía
hacerse una revolución en términos políticos, sobre todo en sus inicios, aunque criticaran
su evolución hacia la cruenta violencia que finalmente la ahogaría en sangre y
desembocaría en la dictadura napoleónica &lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La revolución francesa fue también la inspiración para una serie de experimentos de
organización social alternativa, ensayos de reorganización comunitaria que pretendían
establecer una nueva sociedad, comunidad por comunidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muchos de tales ensayos fueron denominados &lt;em&gt;socialismo&lt;/em&gt;: las ideas de Saint-Simon,
Proudhon, Fourier, fueron ridiculizadas por los colegas marxistas, catalogándolos de
&lt;em&gt;utópicos&lt;/em&gt; —un término que llegaría a ser una especie de &amp;ldquo;mala palabra&amp;rdquo; en el paradigma
comunista.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero lo que llegaría a ser una peculiaridad del socialismo europeo es que las raíces
intelectuales brotarían del suelo europeo, pero los frutos solo se darían fuera de ese
continente: hubo muchísimas comunidades socialistas utópicas, por ejemplo, en los EEUU.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es ciertamente una ironía que hoy por hoy el término &amp;ldquo;socialismo&amp;rdquo; y &amp;ldquo;socialista&amp;rdquo; sea casi
un anatema para el &lt;em&gt;establisment&lt;/em&gt; político norteamericano, cuando de hecho ese país es
probablemente el que ha albergado y/o originado a la mayor cantidad de experimentos
comunitarios socialistas en el mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero si el dúo marxista despreciaba al socialismo utópico, &lt;em&gt;¿qué los diferencia a ellos?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como a menudo ocurre entre las personas que adhieren a ideales políticos extremistas, la ansiedad por distinguirse entre similares motivaba grandemente a
Marx y Engels. Surgió en ellos la idea de generar un comunismo que surgiera de una
comprensión cabal de la Historia. Si la Historia es dinámica y cambiante, así debería ser
la concepción que el comunismo debería tener de ella.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;la-revolución-británica&#34;&gt;La revolución británica&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;En ese sentido, la revolución industrial se constituiría en otra de sus fuentes de
inspiración. Embebida de ciencia y tecnología, la revolución británica había empezado a
acelerar el ritmo de cambio de las sociedades europeas, y era claro que muy pronto
imprimiría el mismo ritmo al resto del mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cualquier ideología que aspirase a describir —y aun más, a &lt;em&gt;prescribir&lt;/em&gt;— la índole de las
sociedades debería ser capaz de reflejar y entender la lógica de ese dinamismo. De hecho,
no se trataba solo de entender y prescribir, sino de &lt;em&gt;predecir&lt;/em&gt; la marcha futura de esas
sociedades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vemos fácilmente cómo se van agregando los ingredientes de la ideología comunista: la
obsesión por promover, entender y vaticinar el cambio social, la importancia de la ciencia
y la tecnología, el protagonismo de la Historia con mayúscula.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La industrialización estaba cambiando a la sociedad de manera irreversible, trayendo el
futuro, pero ¿cuál futuro? La ingeniería es la protagonista de los tiempos, las titánicas
construcciones empujan cada vez más el límite de lo que parece posible, y la
tecnología separa lo humano de lo natural de un modo que parece cada vez más
irreconciliable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Y qué significa todo esto?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las clases sociales ven trastornada su antigua jerarquía relativa: los aristócratas y los
siervos aún existen, pero están siendo empujados a las orillas del escenario social por el
impetuoso empuje de la clase media.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para Marx es epifánico: &lt;strong&gt;la forma en que las personas se enriquecen ha cambiado, y eso ha
hecho que cambie la lógica social, y con ella la sociedad entera&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;la-revolución-alemana&#34;&gt;La revolución alemana&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Hablar de filosofía alemana en el siglo XIX era hablar del enfoque hegeliano, de donde
Marx toma la idea de la Historia como eventos enhebrados por un mecanismo de ideas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Historia no se desenvuelve al azar, sino por el contrario, es el mero despliegue de
principios inteligibles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La gran idea de Hegel, la &lt;em&gt;&lt;strong&gt;dialéctica&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;, propone que son los conflictos y desencuentros
los que dinamizan a la Historia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un estado político inicial —&lt;em&gt;tesis&lt;/em&gt;— es alterado por fuerzas de oposición —&lt;em&gt;antítesis&lt;/em&gt;—, que terminan
transformándolo. Esta transformación no es un cambio cualquiera: la clave de la dialéctica
es que el cambio es, en último término, una especie de evolución hacia un estadío
cualitativamente superior —&lt;em&gt;síntesis&lt;/em&gt;—.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿En qué sentido superior? Dentro del esquema hegeliano, el sentido de toda la Historia,
aquello hacia la cual evoluciona, es la libertad del espíritu —&lt;em&gt;Geist&lt;/em&gt;—.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una de las características fascinantes de la política como actividad humana es su pasmosa
capacidad para reinterpretar las ideas. Para la mente política, las ideas son meras
herramientas que es posible reinventar para fines independientes o incluso opuestos a los
que tenía el originador inicial de la idea.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por ejemplo, muchos liberales políticos de hoy interpretan el mundo político en términos
esencialmente económicos —una idea comunista si las hay.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algo similar sucede con la idea del mecanismo dialéctico. En la mente de Georg Friedrich
Hegel —el enorme filósofo que lo concibió en un principio—, la burocracia prusiana, el estado
al cual pertenecía, encarnaba el ideal de evolución política orientada hacia la libertad
del espíritu humano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es claramente una óptica conservadora: &lt;em&gt;&amp;ldquo;las cosas van relativamente bien, vamos por buen
camino&amp;rdquo;&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No así para los jóvenes hegelianos, quienes, por lo contrario, usan la &lt;em&gt;dialéctica&lt;/em&gt; como
dinamita intelectual.&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;los-camaradas&#34;&gt;Los Camaradas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Integrantes de una de las colaboraciones intelectuales más importantes de la Historia, el
peso específico de cada uno de ellos no era, sin embargo, el mismo.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;karl-marx&#34;&gt;Karl Marx&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Marx solía llevar la voz cantante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como hemos entendido los psicólogos desde hace algún tiempo, todos los seres humanos
contamos historias, algunas ciertas, otras falsas, pero la historia más crucial en
nuestras vidas es la historia que nos contamos a nosotros mismos. Esa historia nos sirve
para orientarnos en el mundo. Nos dice quiénes son los demás, qué es el mundo, y qué
esperar de la vida, &lt;em&gt;&lt;strong&gt;pero por sobre todas las cosas nos dice quiénes somos nosotros mismos.&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay mujeres que se ven a sí mismas como doncellas en busca eterna de un salvador; hay
varones que se conciben como obreros cuyo único destino es pasar por la vida entregados a
labores rudimentarias escasamente recompensadas. Hay niños que son alabados desde que
tienen
memoria por su ingenio e inteligencia, y crecen sintiéndose predestinados a tener una vida
intelectual activa. Hay otros que son regañados día y noche por los adultos, y crecen
asumiendo que su papel inevitable en la existencia es violentar las reglas sin importar demasiado las
secuelas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo fundamental es que, casi siempre, esas historias son inconscientes, pero no por ello
dejan de ser las guías constantes de casi cada acción, grande o pequeña, que la persona
decida emprender.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para Marx, esa historia era la del mito de Prometeo. Se veía como el gran dador de Luz
para la Humanidad, pero Prometeo es, esencialmente, alguien que da lo mejor de sí para ser
castigado y reprimido en consecuencia. Es decir, Prometeo es un mártir. Tal vez por eso
asumía que su destino natural era chapotear en la miseria más furiosa mientras su único
afán era trabajar en pro de su posteridad intelectual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para aclarar: Marx no se ve en absoluto como un mártir religioso, sino como el exponente de un
nuevo tipo de sacerdocio: el intelectual. No se siente subordinado a ninguna jerarquía
eclesial, económica o social. Tan solo reconoce la autoridad de las ideas y el eventual beneficio para la
Humanidad que estas pueden generar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Karl Marx nació hace casi doscientos años, en parte de lo que entonces era Prusia y hoy
sería Alemania. Era de ascendencia judía, como tantos otros grandes intelectuales y
filósofos, pero la observancia de esa tradición se había extinguido en la generación
previa a él, ya que su padre se había hecho cristiano —casi con toda certeza,
una conversión de conveniencia—, y vuelto abogado, dejando atrás la tradición rabínica de
sus ancestros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De modo que el joven Karl nunca fue formado en ninguna tradición religiosa en particular.
Siendo estudiante en la Universidad de Bonn, se enamora de una joven aristócrata y, como
casi todos nosotros, escribe malos poemas y descubre el mágico y deletéreo poder del alcohol.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero es en Berlín, adonde luego se traslada, donde lo impacta el huracanado impulso de los
conceptos hegelianos. Allí sienta cabeza, logra doctorarse, y se casa con su novia de
Bonn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;hellip;Y sin embargo, ateo, radical y desaliñado, el joven Karl no encaja en el esquema del
mundo académico de su tiempo y su lugar. Ninguna institución se muestra interesada en
darle un puesto de &lt;em&gt;Professor&lt;/em&gt; —el destino ocupacional natural para un doctor en su
área—.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además Marx, en aquel tiempo al menos, parece no haberse desenvuelto demasiado bien con las
convenciones estilísticas al escribir, y  no se le daba bien cumplir plazos de entrega. Era tiránico y dominante con quienes lo rodeaban, y de haber vivido en esta época muchos lo catalogarían con un término muy usado en las redes sociales: &lt;em&gt;tóxico&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De modo que terminó dedicándose al periodismo &lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esa senda, Marx conoció cierto progreso, llegando a convertirse en el editor de una
revista radical en la ciudad de Colonia. Por desgracia, esa línea laboral también se vería cortada
muy pronto cuando el conservador gobierno prusiano canceló tal medio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desempleado —y, probablemente, furioso—, Marx y su familia se trasladan a París, el gran
refugio de los exilados de toda Europa.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;friedrich-engels&#34;&gt;Friedrich Engels&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Cotejado con Marx, Friedrich Engels era la otra cara de la moneda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Venía de una familia de fabricantes alemanes de considerable fortuna &lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Su padre era un
cristiano bastante dogmático y, como tal, conservador en extremo y poco amigo de
radicalismos. Aun así, y en honor a la calidad humana de su padre, hay que decir que al joven Engels nunca le faltó el dinero.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y los contrastes con Marx no se quedan ahí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Engels era guapo, encantador, extrovertido, generoso, no le temía al esfuerzo, y escribía
con lucidez y desenvoltura. Mientras que Marx era tóxico y parecía condenado a dejar tras
de sí una estela de antipatías, la gente se sentía naturalmente atraída hacia Engels.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se toparon por primera vez en Colonia, pero el encuentro no fue nada auspicioso, pese a
que Engels ya se había convertido al socialismo en la Universidad de Berlín, la misma alma
mater de Marx.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fue solo en 1844, en París, después de que Engels escribiera &lt;em&gt;La Condición de la clase trabajadora en
Inglaterra&lt;/em&gt; —un volumen inspirado por su  experiencia directa al supervisar una
de las fábricas familiares en Manchester—, que el reencuentro de la dupla rindió frutos.
Luego de tres años, ambos dieron forma final a sus ideas en el &lt;em&gt;Manifiesto Comunista&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;materialismo-dialéctico&#34;&gt;Materialismo Dialéctico&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La base teórica de ese documento es el &lt;em&gt;Materialismo Dialéctico&lt;/em&gt;, y su expresión más
amplia se plasmó en &lt;em&gt;El Capital&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ya por entonces la Ciencia gozaba de un tremendo prestigio, y Marx no tardó en tratar de
distinguir su teoría por asociación con esta. A menudo la llamaba &amp;ldquo;Una Ciencia de la Revolución&amp;rdquo;, y hacía lo posible para distinguirse de los &amp;ldquo;socialistas utópicos&amp;rdquo;, que habían creado modelos sin base en la realidad material.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una de las grandes virtudes del marxismo, y probablemente lo que garantizó su fortaleza y
su perdurabilidad, fue que Marx realizó una inteligente síntesis de las principales
corrientes intelectuales de la época: Ciencia, Evolución, Industrialización, Filosofía y
Política; lo principal está allí, en un formidable conjunto completamente en sintonía con
su tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No es para nada extraño que atrajera a tantos, dado que ofrecía la posibilidad de un
entendimiento armonioso y coherente del mundo contemporáneo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Marx adoptó el aparataje conceptual de Hegel, pero invirtió sus valencias. En vez de
idealismo, su esquema se vanagloriaba en su &lt;em&gt;materialismo&lt;/em&gt;. La base para entender la
Historia no eran las ideas, sino lo &lt;em&gt;concreto&lt;/em&gt;, lo real y lo tangible: herramientas,
máquinas, materia prima, fábricas y personas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con esas prioridades, era lógico que la clave y el foco de su entendimiento del mundo
fuera la Economía. Las ideas eran tan solo &lt;em&gt;superestructuras&lt;/em&gt;. construidas  sobre la base
material, probablemente para justificar y dar sentido a los arreglos materiales. La
Religión, el Derecho, la Filosofía, el Arte, la Política, la idea misma de Familia y los
Valores de una civilización son derivaciones de lo material y lo económico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta es, naturalmente, una cosmovisión algo abstracta. No es una sorpresa que las cuitas
de los individuos no jueguen un rol importante en la ideología comunista, para la cual los
reales protagonistas eran los procesos económicos y las masas sociales. &amp;ldquo;La historia de
las sociedades es la historia de las luchas de clase&amp;rdquo;, afirmarían.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;las-etapas-de-la-historia-desde-la-visión-del-comunismo&#34;&gt;Las etapas de la historia, desde la visión del comunismo&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Comunismo primitivo: supuesta etapa previa a la concepción de la propiedad privada. El
tribalismo entra en conflicto con la sociedad desorganizada, dando lugar al&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Modo &amp;ldquo;asiático&amp;rdquo;: en el que surgen las primeras ciudades impulsadas por el desahogo de
la esclavitud pública, es decir, la esclavitud donde el amo era el Estado. Las ciudades
en enfrentan al estado, generando la&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Antiguedad clásica: en la que la esclavitud ya es privada, es decir, el amo podía ser
un ciudadano privado. El Imperio se enfrenta a los bárbaros, de lo cual surge el
feudalismo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Feudalismo: aristocracia ligada a la tierra y surgimiento de la burguesía. Ambas entran
en cionflicto, generando el&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Capitalismo: penúltima etapa de la evolución de las sociedades. El proletariado&lt;sup id=&#34;fnref:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; entra
en conflicto con la burguesía demócrata, enfrentamiento que eventualmente generaría al&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Comunismo: última etapa de la evolución social. Como había cada vez más personas
desposeídas, y ello le permitía a los empresarios otorgar salarios cada vez más bajos,
se establecía una especie de retroalimentación que hacía que el proletariado creciera
cada vez más, mientras que la burguesía se iba, complementariamente, reduciendo. La
&lt;em&gt;&lt;strong&gt;pauperización&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; del proletariado lo llevaría, en la óptica de Marx, inevitablemente
a la revolución.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;En el esquema marxista, la clase proletaria llegaría a ser la clase universal, por lo que
su revolución equivaldría a la máxima revolución posible, la revolución que acabaría con
todas las revoluciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y sin embargo, el proletariado no sería la clase más baja posible. Para Marx, había una capa social incluso por debajo del proletario: el &lt;strong&gt;Lumpenproletariat&lt;/strong&gt;, o lumpen. Compuesta por los pordioseros, desempleados, criminales y vividores de todo tipo, para ellos, que ni siquiera tenían la dignidad del
trabajo para redimirlos, el marxismo solo tiene desprecio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además del proletario lumpen, estaba la clase de campesinos. Curiosamente, y quizás debido
a su obsesión por las ciudades y la industrialización, el comunismo primigenio también
desdeñaba a los agricultores pobres, a quienes considera una clase fallida, idiotizada por
sus tradiciones y su mentalidad conservadora, destinada a la extinción más o menos
espontánea luego del triunfo del proletariado.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-dictadura-inevitable&#34;&gt;La Dictadura Inevitable&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A Marx el nacionalismo le generaba desdén, considerándolo una especie de rezago pasatista
que pronto sería desplazado por la inevitable ola comunista.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;Un espectro ronda Europa: el espectro del Comunismo.&amp;rdquo;* (Marx y Engels)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Un aspecto clave del comunismo, al menos desde la óptica inicial de Marx, es su
&lt;em&gt;inevitabilidad&lt;/em&gt;. Para Marx, el comunismo era inevitable porque era lógicamente &lt;em&gt;necesario&lt;/em&gt;;
estaba, de algún modo, ya implícito en la lógica social.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo aparentemente paradójico es que, por más que fuera &lt;em&gt;necesario&lt;/em&gt;, el comunismo no iba a
imponerse de modo espontáneo. Habría que generarlo mediante la fuerza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El proletariado no tendría otra opción que derrocar los regímenes erigidos por las
clases dominantes: &amp;ldquo;el proletario no tiene nada que perder, excepto sus cadenas&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Historia —así, con mayúscula— acabaría luego de la &lt;em&gt;Dictadura del Proletariado&lt;/em&gt;. Eso no
significa que Marx pensara que el tiempo se iba a detener, sino que la Historia,
entendida como una sucesión de conflictos que producían niveles cada vez más perfectos de
orden social, tenía un sentido. Al igual que en Hegel —de quien Marx toma la idea—, una vez alcanzado el
pináculo de su evolución, la Historia como se había venido dando acabaría, para dar paso a
un estadío de armonía permanente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vista de ese modo, la revolución comunista venía a ser no solo imparable, sino además era,
de un modo muy concreto, el mejor de los futuros posibles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En principio, la noción de &lt;em&gt;Dictadura del proletariado&lt;/em&gt; no era en absoluto
antidemocrática. No, al menos, en el sentido de que implicara la opresión de un grupo
sobre el conjunto de la sociedad. Por el contrario, la idea era que, una vez asumido el
poder político, el Proletariado suprimiría las clases sociales. Sin clases, no podría
haber conflicto. Sin clases, el Estado se iría disolviendo progresiva e ineludiblemente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero incluso Marx y Engels asumían que la etapa del comunismo perfecto estaba demasiado
lejos para ser plasmada de inmediato, por inevitable que eventualmente fuera. La fase
comunista sería antecedida por la fase &lt;em&gt;socialista&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Marx era demasiado inteligente como para caer en la tentación de describir en detalle la
evolución futura de los acontecimientos: eso era propio de los socialistas utópicos, uno de
los objetos de burla de Marx. Ya la realidad práctica se encargaría de los sucesos
concretos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y sin embargo, pese a esta postura, no debemos caer en el error de pensar que Marx solo
teorizaba, que era un intelectual jugando con las ideas. Como famosamente
declararía:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&amp;ldquo;Hasta ahora, los filósofos han venido interpretando el mundo de diversas formas; de lo
que se trata, sin embargo, es de cambiarlo.&amp;rdquo;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;A menudo, se caricaturiza a Marx y se lo trata de reducir a una serie de eslóganes. Pero si
hay que hacerle justicia, era un filósofo bastante complejo: por ejemplo,
tenía admiración por lo logros de la burguesía, y los ponderaba en la medida en que habían
sido, en su momento, un agente de evolución histórica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para el ideólogo, el internacionalismo era una forma de trascender la mentalidad burguesa,
ligada a la noción tradicional de Estado y Nación; y sin embargo, el marxismo es
eurocéntrico, pues asumía que todas las demás sociedades del mundo tendrían que pasar por
las etapas seguidas por Europa &lt;sup id=&#34;fnref:6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:6&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como dijera de sí mismo Whitman, Karl Marx, como autor, también parece haberse otorgado a
sí mismo la licencia para ser, hasta cierto punto, contradictorio. Por un lado, era capaz
de reconocer virtudes en la burguesía, y muchas veces analizaba su época con
desapasionamiento que imitaba su idea de lo que debía ser un enfoque científico &lt;sup id=&#34;fnref:7&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:7&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;; por
otro, despotricaba contra los ricos y sus críticas estaban fuertemente impregnadas de
juicio moral.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;la-ideología-religiosa&#34;&gt;La Ideología Religiosa&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Robert Service, historiador, ha trabajado en profundidad lo que muchos antes —incluso
contemporáneos de Marx— habían observado: el comunismo contiene elementos afines a una visión
religiosa:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Marx mismo, con su autoimagen de mártir profético, era una figura con ciertos
paralelos mosaicos, señalando el camino hacia el futuro.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La noción de revolución dentro del comunismo tiene parecidos innegables con la idea de redención cristiana.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La práctica del debate apasionado refleja, para algunos analistas del marxismo, cierta herencia de la
tradición talmúdica de la discusión argumental.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ideas como la del &lt;em&gt;Fin de la Historia&lt;/em&gt; y la &lt;em&gt;Dictadura del proletariado&lt;/em&gt; poseen resonancias
apocalípticas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;conclusiones&#34;&gt;Conclusiones&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;El comunismo es una ideología sintonizada con su tiempo y su lugar, que toma elementos
de sus coordenadas históricas, como la revolución política francesa, la revolución industrial británica y la revolución filosófica alemana.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Marx fuera una personalidad compleja, apasionada, y hasta cierto punto contradictoria.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El comunismo ofrece una reinterpretación de la Historia, y propone que esta tiene una
lógica dialéctica que lleva ineludiblemente a su culminación con el comunismo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Para Marx, el materialismo dialéctico era la forma en que su concepción del socialismo
se acerca al método científico y se aleja de los socialistas utópicos que lo
precedieron.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El comunismo posee ciertos paralelos con una cpncepción religiosa del mundo, en especial
con paralelos con la religión cristiana.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;La ironía es que, invariablemente, todos los intentos por plasmar los
ideales marxistas, en sus diversas reinterpretaciones, han sido resultado directo —o
generadores— de brotes cruentos y masivos.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;El célebre Ludwig Feuerbach entre ellos, con su rampante ataque al cristianismo.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;
&lt;p&gt;No debe tomarse esto que digo como un tipo de menosprecio. Sucede que en esas
coordenadas de la Historia, el oficio periodístico tenía lo que podría llamarse &amp;ldquo;bajas
barreras de entrada&amp;rdquo;, en términos de credenciales. Era, por así decirlo, una profesión
democrática, en el sentido de acoger a muchos y dejar que fuera el mérito individual
quien determinara las diferencias y los prestigios.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34;&gt;
&lt;p&gt;Perdóneseme el anacronismo, pero podría decirse, hasta cierto punto, que Engels era
la quintaesencia del &lt;em&gt;caviarismo&lt;/em&gt;: un socialista acaudalado.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:5&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Proletario&lt;/strong&gt; es el que solo posee &amp;ldquo;prole&amp;rdquo;, es decir, el que es tan pobre que
apenas cuenta con sus propios hijos. Al no contar con nada, al proletario solo queda
vender su trabajo como valor de intercambio. Sin embargo, esta no era la clase más baja
posible.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:5&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:6&#34;&gt;
&lt;p&gt;En una célebre idea, Haya de la Torre criticaría al marxismo justamente por tal
supuesto, y propondría que las etapas tendría que ser distintas en el caso de Latinoamérica.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:6&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:7&#34;&gt;
&lt;p&gt;Es común, sobre todo entre los no científicos, asumir que los que practican el
método científico son fríos y desapasionados, y que están más allá de la influencia
emocional. Nada más lejano a la realidad. La historia de la Ciencia está llena de
contraejemplos. Puede que la Ciencia sea objetiva e imparcial, pero los científicos muy
a menudo son, y han sido, prejuiciosos, subjetivos y víctimas de pasiones muy humanas.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:7&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Comunismo, 01</title>
      <link>https://www.martinvargas.org.pe/post/communism/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.martinvargas.org.pe/post/communism/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;la-locomotora-de-la-historia&#34;&gt;La Locomotora de la Historia&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Un tren recorre Alemania hacia el final de la Gran Guerra. Un vagón alberga a alrededor de 30 pasajeros, todos ellos revolucionarios. Uno de ellos era Vladímir Ulianov, conocido como Lenin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El vagón no está sellado en realidad, aunque sí simbólicamente: nadie en su interior es revisado ni su identidad corroborada en todo el viaje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Marx había dicho (y Lenin lo había citado): &lt;em&gt;&amp;ldquo;La Revolución es la locomotora de la Historia&amp;rdquo;.&lt;/em&gt; Y he aquí que la metáfora se había materializado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bajo autorización de las autoridades alemanas, Lenin estaba siendo conducido a Petrogrado, entonces capital rusa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cada uno pensaba estar utilizando al otro. Los alemanes creían estar a punto de introducir un elemento que eventualmente haría que Rusia se saliera de la Gran Guerra; los revolucionarios a bordo del tren se sentían particularmente orgullosos y optimistas: planeaban emprender desde Rusia una revolución que acabaría con todos los regímenes del continente y eventualmente del mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Cuál era el estado de ánimo del revolucionario ruso?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No estaba exultante, ni fantaseaba, soñador, con la gran victoria que lo aguardaba. Tampoco lo embargaba una convicción mesiánica acerca de su propio destino.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por el contrario, Lenin no perdía ni un minuto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Primero, se dedicó a reglamentar la rutina de sus compañeros de viaje; se estableció turnos para todas las actividades por la duración del trayecto. Y luego (y más importante), Lenin se aposentó en un ambiente cerrado especialmente asignado para él en señal de respeto, y se consagró a trabajar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No quería perder un instante de labor, si podía invertirlo en planificar, incansablemente, su estrategia para materializar la revolución. Si hubiera debido describirse a sí mismo, Lenin se hubiera limitado a señalar que se había convertido en un misil, una máquina humana cuyo único objetivo era concretar la revolución.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El 16 de abril de 1917, Lenin, luego de diversos trasbordos, llega a la estación &amp;ldquo;Finlandia&amp;rdquo;, de Petrogrado. Apenas pone un pie fuera del tren, se pone de inmediato en acción.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El regreso de Lenin posibilitó la toma de poder del comunismo en Rusia, más tarde ese mismo año.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto es muy significativo. Hasta antes de Lenin, el comunismo había sido solo una noción, un enfoque teórico, motivo encendido de polémica y debate, pero nada más. Lenin fue el
vehículo que convirtió esas ideas en realidad concreta, en una entidad política que estaría llamada a reconfigurar todo el panorama del poder en el mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La vocación, claramente definida, de la Rusia de Lenin por desplegar y difundir la revolución por todo el mundo no le permitiría a ninguna nación permanecer neutral. O se
sumaban a su esfuerzo con entusiasmo, o lo combatían con temor, pero todos debían asumir una posición.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin ese tren y ese viaje, la historia posterior del mundo hubiera sido distinta. No habría habido, muy probablemente, una toma de poder bolchevique en Octubre; no habría surgido una figura como Stalin; incluso podría argumentarse que, al menos parcialmente, la acción de Lenin y el comunismo fomentó la aparición de figuras como Mussolini y Hitler, cuyas respectivas plataformas políticas incluyeron la promesa de defender a sus naciones de la ideología comunista.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin esa travesía noreuropea, no habría habido, tampoco, una Segunda Guerra Mundial (al menos no como la conocemos), y ciertamente hubiera sido imposible un lapso de Guerra Fría, ni una remodelación de la gran nación china bajo los cánones del comunismo. No habría habido un escenario bélico en Corea, ni un muro que derribar eventualmente en Berlín, ni una guerra que perder para los americanos en Vietnam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La idea clave es  que &lt;strong&gt;el comunismo es un estilo de civilización alternativa&lt;/strong&gt;, cuya dinámica interna es necesario elucidar. También es necesario explicar, psicológicamente, el profundo compromiso que el comunismo generó en millones de personas, la devoción extrema a la que llevó a tantos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En suma, vamos a intentar comprender el registro histórico del Comunismo. En su apogeo, algunos años después de la Segunda Guerra Mundial, aproximadamente un tercio de la población del planeta llegó a vivir bajo regímenes comunistas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aún hoy (tantos años después de la Caída del Muro y del derrocamiento del régimen soviético y sus estados adláteres), subsisten importantes estados del mundo que proclaman diversos grados de adherencia a ideologías comunistas, como Corea del Norte y Cuba.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;definiendo-el-comunismo&#34;&gt;Definiendo el Comunismo&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Modelado por Karl Marx, consiste en la abolición de la propiedad privada y del mercado, como mecanismo que busca utilidad y ganancia, en pro de un nuevo sistema de control colectivo de los medios de producción.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el &lt;em&gt;Manifiesto Comunista&lt;/em&gt;, Marx y Engels resumieron el comunismo en una frase: &lt;em&gt;abolición de la propiedad privada&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Obviamente, la supresión de la propiedad privada era solo un medio; el fin era la igualdad social completa, y compartir una nueva etapa en la evolución de las sociedades humanas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uno de los ideales centrales del comunismo: reorganizar la sociedad humana en torno a la siguiente máxima:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;De cada quien según su habilidad, a cada quien según su necesidad&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El término &amp;ldquo;comunismo&amp;rdquo; y &amp;ldquo;comunista&amp;rdquo;, en el sentido de enfatizar el compromiso con el control común de los medios de producción, se volvió popular a partir de la década de 1840. Pero incluso desde antes, la palabra se aplicaba también a otros proyectos e ideologías sociales, siempre y cuando tuvieran como foco la idea de organizarse en &lt;em&gt;comunas&lt;/em&gt;. Incluso se aplicaba el término a algunas comunidades religiosas y monasterios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De hecho, la relación entre comunismo y religión es compleja&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Todas las comunidades previas que habían hecho suya, en distintos grados y formas, la idea de una vida en común a ultranza, lo habían hecho con una perspectiva de trascendencia religiosa. La vida en común era un antídoto contra el veneno del materialismo, y la meta era salvar el alma &lt;em&gt;después&lt;/em&gt; de la muerte del cuerpo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para Pablo, por ejemplo, el amor al dinero era una de las raíces de todos los males. Sin embargo, Marx rechazaba cualquier paralelo entre el comunismo y el cristianismo, aduciendo que este último predica la pobreza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un concepto afín al comunismo es el &lt;em&gt;socialismo&lt;/em&gt;. Este suele definirse como la titularidad pública de la propiedad, más que titularidad privada. Es decir, el Estado como poseedor de la propiedad. El ideal detrás del socialismo es la cooperación colectiva, en vez de la competencia privada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entonces, ¿cuál es la diferencia entre comunismo y socialismo?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aunque los términos han ido evolucionando con el tiempo, originalmente se asumía que el comunismo es una forma más elevada, o avanzada, de socialismo. En ese sentido, el comunismo sería la forma perfeccionada y radical del socialismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y sin embargo, hubo momentos en los que socialistas y comunistas se enfrentaron
amargamente, y ello es parte de la historia del comunismo también.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comunismo, socialismo y anarquismo son tres de las ideologías más radicales, a menudo asociadas en la segunda mitad del siglo XIX.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El anarquismo consistía, básicamente, en rechazar cualquier forma de estructura estatal como foco de corrupción y restricción de la voluntad individual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La relación entre anarquismo, socialismo y comunismo es rica y compleja. Aunque a menudo se portaron como aliados, no fueron pocas las veces en las que el anarquismo, por ejemplo, criticó acerbamente al comunismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El comunismo, como entidad ideológica viva, tuvo una evolución, con una parte de sus ideales mantenida como constante y otra que fue siendo sometida a cambio. Uno de los temas dentro de la evolución del comunismo viene a ser la dicotomía teoría vs. práctica: ¿qué tanto, por ejemplo, se mantuvo vigente del comunismo original, al momento de ser llevado a la realidad concreta? ¿Fueron esos cambios inevitables? ¿Traicionaron o no la esencia de la ideología marxista original?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algunos puntos fundamentales del comunismo, sujetos a continuo debate, fueron:&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;el-rol-del-individuo-en-la-historia&#34;&gt;El Rol del Individuo en la Historia&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Para Marx, la Historia la hacían las masas, no los individuos. Las masas se organizaban en la acción como clases sociales, que ejercían el rol que la lógica histórica les iba asignando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En contraposición, los individuos tenían un impacto limitado y breve, comparados con la poderosa acción anónima de las masas modelando la historia y la economía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y sin embargo, la ironía es que, en la dinámica interna del comunismo la
personalidad de ciertos líderes tiene un impacto enorme, empezando por Marx mismo, y siguiendo con Lenin, Stalin, Mao, Trotzky, Tito, Ho Chi Minh. Dentro de esos líderes se incluyen personalidades como la de Rosa Luxenburgo, revolucionaria polaco-alemana capaz de crearse un lugar en el panteón de una ideología originalmente dominada por varones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta preeminencia &lt;em&gt;de facto&lt;/em&gt; de ciertas fuertes personalidades dentro del comunismo generó otra de sus contradicciones: el desarrollo de diversos estatus y jerarquías en su interior. De las cúpulas y comités surgieron verdaderas élites, que terminaron por establecer inequidades en el corazón de un sistema que había surgido, precisamente, para desterrar las desigualdades.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;la-geografía&#34;&gt;La Geografía&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Toda la lógica de Marx apuntaba hacia una idea: si la revolución iba a materializarse en algún lado primero que en cualquier otro, tendría que ser en las sociedades más industrializadas. Por eso, dentro de la mente de muchos revolucionarios, incluyendo la de los comunistas rusos, el verdadero premio soñado de la revolución era Alemania.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aún hoy muchas personas, al pensar en la noción de comunismo, piensan en Rusia. Pero para los comunistas aurorales, la verdadera &lt;em&gt;Tierra Prometida&lt;/em&gt; era el país natal de Marx y Engels. Y sin embargo, en el registro histórico, eso no llegó a materializarse nunca.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ciertamente, es una contradicción que el comunismo se llevara a la práctica en países empobrecidos y de predominancia rural, como Rusia y China.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto trajo consecuencias. Una de ellas fue la actitud ambivalente que los comunistas llegaron a desarrollar en relación a los agricultores y los campesinos. Por un lado, se los consideraba aliados valiosos, pero por el otro, generaban prejuicios que los consideraban retrógrados y esencialmente conservadores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otra es la tortuosa relación del comunismo con el nacionalismo. El nacionalismo había precedido al comunismo, y era también una forma ideológica que promovía el sentido de unión y pertenencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Originalmente, Marx afirmaba que las masas debían identificarse con su clase social, más que con su patria, su localidad o incluso su etnia. Sin embargo, ya en el poder, los regímenes comunistas tienden a tratar de utilizar el nacionalismo para incrementar y cimentar su poder, con resultados mixtos o incluso contradictorios.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;la-tradición-del-comunismo&#34;&gt;¿La Tradición del Comunismo?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El comunismo llevaba originalmente la impronta de la inconformidad, lo contestatario, la iconoclasia y el rompimiento con lo previo. Sin embargo, con el tiempo, el Comunismo se convirtió a su vez en una tradición.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es innegable que su permanencia en el tiempo, sus referentes históricos, sus rituales, y su &amp;ldquo;canon&amp;rdquo; de &lt;em&gt;escrituras&lt;/em&gt; casi sagradas terminaron por hacer del comunismo una venerable tradición en sí mismo.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;el-compromiso-religioso-del-comunista&#34;&gt;El compromiso religioso del comunista&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Si bien el comunismo ha tratado siempre de apoderarse del prestigio científico para sus propias proposiciones, y ya desde Marx desdeñaba la religión como supersticiosa y opuesta a los intereses populares, también se ha caracterizado por generar en sus seguidores un compromiso y una fe que poco tienen que envidiar al fanatismo religioso de las épocas más ardientes del cristianismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin duda, el comunismo es una ideología con vocación totalizadora, capaz de desplazar por reemplazo el sistema de creencias de quien se adhiere a ella, para transmutarse en lo que muchos de sus críticos califican como una &lt;em&gt;&amp;ldquo;religión política&amp;rdquo;&lt;/em&gt;. Las purgas sistemáticas al interior de las organizaciones partidarias comunistas, ya sea que estén o no en el poder, reflejan el clásico fenómeno de subdivisión constante que caracteriza a toda secta, esa obsesión por mantener una ortodoxia siempre elusiva y estrecha, que tanto se parece a lo monocorde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otra de las características religiosas del comunismo es su aversión por el disenso, la descalificación de las alternativas con el apelativo de &amp;ldquo;revisionismo&amp;rdquo;, el apego por la
teoría original inviolable, incuestionable e inamovible y la práctica de la
autoinculpación, que remeda, inconscientemente, las prácticas cristianas de la confesión y
la penitencia.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;colofón&#34;&gt;Colofón&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Por más que haya quien considere muerto al comunismo, es imposible entender con un mínimo
de coherencia y completitud el panorama político actual sin cultivar nuestra comprensión
de una de las principales fuerzas que le dio forma, contenido y significado. Si omitimos
el comunismo, la historia no solo de Occidente, sino la del mundo entero en los últimos
dos siglos se vuelve ininteligible.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Recordemos que para Harari, por ejemplo, el comunismo &lt;em&gt;&lt;strong&gt;ES&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; una religión.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
