<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Investigación Cuantitativa | Martín Vargas Estrada</title>
    <link>/tag/investigacion-cuantitativa/</link>
      <atom:link href="/tag/investigacion-cuantitativa/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Investigación Cuantitativa</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>es</language><lastBuildDate>Sun, 30 Aug 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/images/icon_hu4977141dd009e7cdad9ae62f559b4f3e_3337_512x512_fill_lanczos_center_2.png</url>
      <title>Investigación Cuantitativa</title>
      <link>/tag/investigacion-cuantitativa/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Escalas de Medición, Parte 4</title>
      <link>/post/em04/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/em04/</guid>
      <description>&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;a href=&#34;https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A//www.martinvargas.org.pe/post/em04/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Compartir en Facebook&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;a href=&#34;https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&amp;amp;url=https%3A//www.martinvargas.org.pe/post/pc/&amp;amp;title=El%20Drama%20de%20la%20Comunicaci%C3%B3n%20y%20la%20Precariedad%20de%20la%20Ciencia&amp;amp;summary=&amp;amp;source=&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Compartir en LinkedIn&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;a href=&#34;mailto:?subject=Interesante%20Art%C3%ADculo&amp;amp;body=Comparto%20un%20art%C3%ADculo%20interesante%3A%20https%3A//www.martinvargas.org.pe/post/em04/&#34;&gt;Compartir por correo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;a href=&#34;https://twitter.com/intent/tweet?text=Les%20comparto%20un%20art%C3%ADculo%20interesante%3A%0Ahttps%3A//www.martinvargas.org.pe/post/em04/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Compartir por Twitter&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;conclusión&#34;&gt;Conclusión&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Podemos citar aquí literalmente el siguiente párrafo del artículo original, que me encanta y creo que es un triunfo de la sensatez y el pragmatismo por sobre la especulación bizantina potencialmente infinita de aquel señero comité de eruditos ingleses:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Al comité británico, entonces, podemos aventurarnos a sugerir, a modo de conclusión, que la definición más liberal y útil de medición es, como lo sugirió uno de sus miembros, &amp;ldquo;la asignación de números a las cosas para representar hechos y convenciones sobre ellas&amp;rdquo;. El problema de qué es y qué no es medición se reduce a la simple pregunta: ¿Cuáles son las reglas, si las hay, bajo las cuales se asignan los números? Si podemos determinar un conjunto coherente de reglas, estamos obviamente hablando de medición de algún tipo, y ya luego podemos proceder a la más interesante pregunta  acerca del tipo de medición de que se trata.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;puntos-clave&#34;&gt;Puntos Clave&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;No hay única forma válida de entender el concepto de &amp;ldquo;medición&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Cada forma de medir distinta pasará a definir una escala de medición distinta.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;El tipo de análisis estadístico que es posible aplicar a cada tipo de medición dependerá del tipo de escala usada para medir los datos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Cada escala de medición estará definida por la manera en (es decir, las reglas con) que se asigna los números a los objetos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Entonces, el problema se reduce a definir cuáles son las reglas usadas para cada tipo de escala, las cuales definen cada tipo de medición, así como las propiedades matemáticas de tales reglas y las operaciones que, en consecuencia, se pueden aplicar a los resultados de cada tipo de medición.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Las propiedades de cada escala son acumulativas: las escalas de menor nivel (nominal, ordinal) están contenidas en las de rango superior (intervalo, de razón).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Para las variables en escala nominal, es posible establecer
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;n (número de casos)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Moda&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Asociación contingencial (tabla de contingencias, chi cuadrado)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Para las variables en escala ordinal, es posible establecer:
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Mediana&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Percentiles&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Para las variables en escala de intervalo, es posible establecer:
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Promedio&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Desviación estándar&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Correlación ordinal (&lt;em&gt;rank-order correlation&lt;/em&gt;) [Spearman]&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Correlaciones Pearson&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Para las variables en escala de razón, es posible establecer:
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Coeficiente de covariación&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Más todas las operaciones admisibles para las escalas anteriores&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;caso-de-aplicación-ejemplo-práctico&#34;&gt;Caso de Aplicación (Ejemplo Práctico):&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Imaginemos la siguiente escena:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Un amigo y tú están paseando por el centro comercial, cuando un encuestador los aborda y les pregunta qué tan satisfechos se encuentran ustedes con las compras que han hecho. Les muestra una tarjeta en la que se lee lo siguiente: &amp;ldquo;Usa los números enteros del 1 al 5 para responder a la pregunta, donde 1 es &amp;lsquo;no estoy satisfecho en absoluto&amp;rsquo;, y 4 es &amp;lsquo;estoy muy satisfecho&amp;rsquo;.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Tu amigo, quien hizo una compra desafortunada, responde con un número 2 a la pregunta, mientras que tú, que acabas de encontrar exactamente lo que buscabas, respondes con la opción 4.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La cuestión es: ¿tu satisfacción con tu compra es el doble de la satisfacción que tiene tu amigo? Aparentemente, uno tendería responder que sí, ya que 4 es el doble de 2 (4/2=2).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo,  luego de considerarlo bien, lo primero que deberíamos resolver es: ¿qué tipo de escala de medición está siendo usada?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Si fuera una escala nominal tan solo bastaría saber si tu satisfacción es o no la misma que la satisfacción de tu amigo. Si ese fuera el caso, no obstante, al encuestador le hubiera bastado con decir: ¿están igual de satisfechos o no? Obviamente, esa no fue la pregunta.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Si fuera escala ordinal, hubiera bastado con preguntar  simplemente cuál de ustedes está más satisfecho. Pero esa tampoco exactamente fue la pregunta.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Solo nos quedan dos opciones: la escala de intervalo o la escala de razón. ¿Cuál es la diferencia más obvia entre ambas? La proporcionalidad. Mientras que la escala de razón goza de proporcionalidad, la escala de intervalo no. Por lo tanto, establezcamos si esta medida en particular es proporcional o no.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Para definir si hay proporcionalidad, bastará responder a la pregunta siguiente: ¿esta medición tiene un cero absoluto? Eso significa, en otras palabras: ¿existe un nivel de satisfacción &amp;ldquo;cero&amp;rdquo;? De nuevo otra tentación. Podríamos decir: &amp;ldquo;sí, yo puedo comprar algo y estar cero satisfecho&amp;rdquo;. Bueno, eso cumple con solo parte de la definición. La otra parte es: &amp;ldquo;es ese cero satisfacción&amp;rdquo; inequívocamente el mismo para cualquier persona en cualquier momento y en cualquier lugar? En otras palabras: ¿ese &amp;ldquo;cero satisfecho&amp;rdquo; es objetivo?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La respuesta es: no. Tu &amp;ldquo;cero satisfecho&amp;rdquo; no es comprobable como el mismo e idéntico grado de satisfacción para cualquier persona en cualquier tiempo y en cualquier lugar. Tu &amp;ldquo;cero satisfacción&amp;rdquo; puede ser mi &amp;ldquo;1 de satisfacción&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Ese es el punto de las mediciones de actitud (y esta lo es): la actitud por definición es subjetiva. Y lo mismo aplica para casi todas las mediciones psicológicas: son subjetivas. Por lo tanto, carecen de &amp;ldquo;punto cero&amp;rdquo; que sea objetivo y absoluto como los -273 ºC del cero de la escala Kelvin o la velocidad de la luz.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;En suma: estamos ante una medición en escala de intervalo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Espero que hayas podido comprender el tema de las escalas de medición. Nos hemos tomado un tiempo porque es un concepto fundamental; si no lo entendemos es probable que el resto de la estadística y la metodología en general se vuelva algo dificultoso, sobre todo cuando se trata de interpretar y comprender.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;a href=&#34;https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A//www.martinvargas.org.pe/post/em04/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Compartir en Facebook&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;a href=&#34;https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&amp;amp;url=https%3A//www.martinvargas.org.pe/post/pc/&amp;amp;title=El%20Drama%20de%20la%20Comunicaci%C3%B3n%20y%20la%20Precariedad%20de%20la%20Ciencia&amp;amp;summary=&amp;amp;source=&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Compartir en LinkedIn&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;a href=&#34;mailto:?subject=Interesante%20Art%C3%ADculo&amp;amp;body=Comparto%20un%20art%C3%ADculo%20interesante%3A%20https%3A//www.martinvargas.org.pe/post/em04/&#34;&gt;Compartir por correo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;a href=&#34;https://twitter.com/intent/tweet?text=Les%20comparto%20un%20art%C3%ADculo%20interesante%3A%0Ahttps%3A//www.martinvargas.org.pe/post/em04/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Compartir por Twitter&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Escalas de Medición, Parte 3</title>
      <link>/post/em03/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/em03/</guid>
      <description>&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;a href=&#34;https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A//www.martinvargas.org.pe/post/em03/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Compartir en Facebook&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;a href=&#34;https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&amp;amp;url=https%3A//www.martinvargas.org.pe/post/pc/&amp;amp;title=El%20Drama%20de%20la%20Comunicaci%C3%B3n%20y%20la%20Precariedad%20de%20la%20Ciencia&amp;amp;summary=&amp;amp;source=&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Compartir en LinkedIn&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;a href=&#34;mailto:?subject=Interesante%20Art%C3%ADculo&amp;amp;body=Comparto%20un%20art%C3%ADculo%20interesante%3A%20https%3A//www.martinvargas.org.pe/post/em03/&#34;&gt;Compartir por correo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;a href=&#34;https://twitter.com/intent/tweet?text=Les%20comparto%20un%20art%C3%ADculo%20interesante%3A%0Ahttps%3A//www.martinvargas.org.pe/post/em03/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Compartir por Twitter&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1 id=&#34;escalas-de-medición-parte-3&#34;&gt;Escalas de Medición, Parte 3&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Continuando con el resumen y explicación del artículo clásico de Stevens, iniciaremos la parte 3 de esta serie conversando algo acerca de las escalas de intervalo y de razón.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;escala-de-intervalo&#34;&gt;Escala de Intervalo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Es la primera escala que sí puede ser propiamente calificada como &amp;ldquo;cuantitativa&amp;rdquo;. Todos los estadísticos son admisibles aquí, salvo aquellos que asumen la existencia de un punto &amp;ldquo;cero&amp;rdquo; absoluto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es decir, para poder determinar si una variable está siendo medida en escala de intervalo, debemos saber si el &lt;em&gt;cero&lt;/em&gt; de esa escala es literalmente &amp;ldquo;&lt;em&gt;ausencia&lt;/em&gt;&amp;rdquo; del atributo, o si, por el contrario, sencillamente todos los que usan la escala se han puesto de acuerdo en asignar un valor &amp;ldquo;&lt;em&gt;cero&lt;/em&gt;&amp;rdquo; a un punto determinado por razones de conveniencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El ejemplo clásico son las escalas que normalmente usamos para medir la temperatura. Por ejemplo, en la mayoría de naciones usamos la escala de grados centígrados o Celsius. En esta escala, el &lt;em&gt;&lt;strong&gt;0&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; (cero) corresponde al punto en que el agua se cristaliza en forma de hielo. La pregunta que debemos hacernos es, según lo dicho líneas arriba: &lt;em&gt;¿es este punto &amp;ldquo;cero&amp;rdquo; reflejo de una auténtica ausencia de la variable que estamos midiendo?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bueno, en esta caso es claro que la respuesta es &amp;ldquo;no&amp;rdquo;, y la razón es sencilla: la temperatura, como atributo, sigue existiendo hacia abajo (-1ºC, -2ºC, etc.) de ese supuesto punto &amp;ldquo;cero&amp;rdquo;. Por lo tanto, se trata de un punto cero arbitrario, escogido por simple conveniencia para poder señalar con facilidad un estado relevante de una sustancia vital.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vemos, pues que el punto &amp;ldquo;cero&amp;rdquo; de una escala intervalar es un asunto de mera convención y/o conveniencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stevens ilustra una propiedad importante de las escalas de intervalo: &lt;em&gt;dos escalas de intervalo pueden intercambiarse entre sí mediante una fórmula&lt;/em&gt;. Por ejemplo en cuanto a la temperatura: la escala Celsius y la Fahrenheit son intercambiables mediante una función lineal (la fórmula de conversión).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Asimismo, es importante anotar que &lt;em&gt;en una escala de intervalo no tiene sentido hablar de proporcionalidad&lt;/em&gt;.  Es decir, no es válido decir que 10 puntos son el doble que 5 puntos. La explicación es que, al no haber un punto de cero absoluto, no hay cómo establecer un punto de referencia para establecer proporciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien, algunas excepciones en relación a la escala de intervalo:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Los lapsos o periodos de tiempo se consideran medidos en escala de razón y no de intervalo; el motivo es que el inicio de un evento puede ser considerado el punto cero de medición. Esto puede sonar como una excepción arbitraria, y hasta cierto punto lo es, pero responde a la ausencia práctica de un punto de inicio del tiempo en general.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Aunque en general se considera que las temperaturas se miden en escala de intervalo, la escala de grados Kelvin (donde la temperatura más baja alcanzable en el universo se ha establecido como -273 ºC, sí es una escala de razón. Ese punto sí constituiría un auténtico &amp;ldquo;punto cero&amp;rdquo; de temperatura, sin importar en qué época o posición se encuentre el observador.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Nota importante para nosotros los psicólogos: la enorme mayoría de atributos que la Psicología intenta medir son medibles solo hasta la escala de intervalo. Esto se debe a que casi siempre un &amp;ldquo;punto cero&amp;rdquo; del atributo o bien es inalcanzable, o bien no tiene sentido. Por ejemplo, ¿qué sentido puede tener hablar de &amp;ldquo;cero inteligencia&amp;rdquo;, o &amp;ldquo;cero personalidad&amp;rdquo;?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;escala-de-razón&#34;&gt;Escala de razón:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Este tipo de escalas son más propias de la Física que de la Psicología. Son aquellos casos en los que se puede aplicar los cuatro tipo de operaciones a las variables:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Igualdad o desigualdad&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ranqueo u ordenamiento&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Igualdad de intervalos entre los puntos de medición&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Proporcionalidad entre las medidas&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Las mediciones en escala de razón pueden ser transformadas solo dentro de una medición de razón a otra y solo multiplicándolas por un valor constante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las transformaciones logarítmicas solo son aplicables a este tipo de mediciones. Las transformaciones logarítmicas son las que se usan a menudo en estadística cuando queremos expresar en un mismo gráfico o en una misma tabla mediciones dispares en órdenes de magnitud, como centímetros y kilómetros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay dos subtipos o subgrupos de medición de razón:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Las mediciones de atributos fundamentales (largo, masa, resistencia eléctrica y similares).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Las mediciones de atributos derivados (densidad, fuerza, velocidad y similares). Los atributos derivados lo son porque resultan de una relación entre dimensiones fundamentales irreducibles. Por ejemplo, la densidad es la masa en relación a un volumen, y la velocidad es la distancia en relación a un periodo de tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Las mediciones psicológicas en escala de razón son escasas, pero no inexistentes. Stevens menciona el ejemplo de la escala Sone de percepción sonora, y yo añadiría el ejemplo de la Ley de Weber y Fechner (te dejo de tarea revisar en qué consiste esta última).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por último, cabe mencionar que, en la práctica, muchos software estadísticos y algunos textois de estadística simplemente no distinguen entre ambas clases de escala; por ejemplo, SPSS, uno de los softwares más populares para la investigación en ciencias sociales y psicología, usa el término &amp;ldquo;escala&amp;rdquo; para caracterizar a las variables que no estén medidas en forma nominal ni ordinal. Y es que usualmente aplicaremos el mismo tipo de estadístico en uno y otro caso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el artículo siguiente, último de la serie sobre este tema, cerraremos con algunas conclusiones generales y un caso de análisis para que puedas poner en acción algunos de los conceptos que hemos venido discutiendo hasta aquí.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;a href=&#34;https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A//www.martinvargas.org.pe/post/em03/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Compartir en Facebook&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;a href=&#34;https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&amp;amp;url=https%3A//www.martinvargas.org.pe/post/pc/&amp;amp;title=El%20Drama%20de%20la%20Comunicaci%C3%B3n%20y%20la%20Precariedad%20de%20la%20Ciencia&amp;amp;summary=&amp;amp;source=&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Compartir en LinkedIn&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;a href=&#34;mailto:?subject=Interesante%20Art%C3%ADculo&amp;amp;body=Comparto%20un%20art%C3%ADculo%20interesante%3A%20https%3A//www.martinvargas.org.pe/post/em03/&#34;&gt;Compartir por correo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;a href=&#34;https://twitter.com/intent/tweet?text=Les%20comparto%20un%20art%C3%ADculo%20interesante%3A%0Ahttps%3A//www.martinvargas.org.pe/post/em03/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Compartir por Twitter&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Escalas de Medición, Parte 2</title>
      <link>/post/em02/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/em02/</guid>
      <description>&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;a href=&#34;https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A//www.martinvargas.org.pe/post/em02/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Compartir en Facebook&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;a href=&#34;https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&amp;amp;url=https%3A//www.martinvargas.org.pe/post/pc/&amp;amp;title=El%20Drama%20de%20la%20Comunicaci%C3%B3n%20y%20la%20Precariedad%20de%20la%20Ciencia&amp;amp;summary=&amp;amp;source=&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Compartir en LinkedIn&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;a href=&#34;mailto:?subject=Interesante%20Art%C3%ADculo&amp;amp;body=Comparto%20un%20art%C3%ADculo%20interesante%3A%20https%3A//www.martinvargas.org.pe/post/em02/&#34;&gt;Compartir por correo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;a href=&#34;https://twitter.com/intent/tweet?text=Les%20comparto%20un%20art%C3%ADculo%20interesante%3A%0Ahttps%3A//www.martinvargas.org.pe/post/em02/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Compartir por Twitter&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1 id=&#34;escalas-de-medición-parte-2&#34;&gt;Escalas de Medición, Parte 2&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Te resumo y explico los puntos principales de uno de los artículos más importantes de la metodología cuantitativa, muy en especial para los psicólogos y estudiantes de psicología: el clásico ***&amp;ldquo;On the Theory of Scales of Measurement&amp;rdquo;, de Stevens: ***. Esta es la segunda parte. Puedes leer la primera 
&lt;a href=&#34;https://www.martinvargas.org.pe/post/em01/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;aquí&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Continuando con el resumen y explicación del artículo clásico de Stevens, iniciaremos la parte 2 de esta serie conversando algo acerca de las escalas nominales y ordinales.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;escala-nominal&#34;&gt;Escala Nominal&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Es la escala que permite el uso más irrestricto de números o caracteres. Los números o caracteres se aplican a elementos, también llamados &lt;strong&gt;unidades de análisis&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Una unidad de análisis es cualquier cosa cuyos atributos queremos medir.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La regla de la escala nominal es: &amp;ldquo;&lt;em&gt;no asignar el mismo membrete &amp;ndash;número o combinación de caracteres&amp;ndash; a más de una unidad de análisis; y tampoco membretes diferentes a la misma unidad de análisis&lt;/em&gt;&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La unidad de análisis puede ser &lt;em&gt;singular&lt;/em&gt; (un individuo), o &lt;em&gt;plural&lt;/em&gt; (un grupo). Como ya habíamos mencionado, la unidad de análisis es la que posee el atributo que queremos medir. En el caso de la escala nominal, lo único que queremos medir o determinar es si los elementos tienen o no el mismo atributo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uno de los ejemplos más simples posibles es el del sexo biológico. Si las unidades de análisis son los alumnos de Psicología, y el atributo es el sexo biológico, asignaremos el membrete &amp;ldquo;1&amp;rdquo; a las mujeres, y &amp;ldquo;2&amp;rdquo; a los varones. Lo único que estamos intentando hacer es determinar qué alumnos corresponden a cada sexo. Por lo tanto, nos bastará con usar membretes distintos; de hecho, podríamos cambiar los membretes por cualesquiera otros, con la única condición de respetar la regla ya establecida. Más allá de eso, cualquier permutación de valores es válida en esta escala: podríamos usar &amp;ldquo;A&amp;rdquo; y &amp;ldquo;B&amp;rdquo;; &amp;ldquo;I&amp;rdquo; y &amp;ldquo;II&amp;rdquo;; &amp;ldquo;0&amp;rdquo; y &amp;ldquo;1&amp;rdquo;; etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como anécdota, Stevens menciona que era justamente la escala nominal la manzana de la discordia durante las reuniones del famoso Comité: para los expertos provenientes de la Física, otorgarle a un método tan rudimental como el nominal la dignidad de &amp;ldquo;medición&amp;rdquo; era algo inadmisible.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;escala-ordinal&#34;&gt;Escala Ordinal&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La operación que define a esta escala es el &lt;strong&gt;ranqueo u ordenamiento&lt;/strong&gt; de las unidades de análisis en base al atributo que estamos midiendo. Por ejemplo, cuando estamos tratando de medir el atributo &lt;em&gt;&lt;strong&gt;estatus&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; de los puestos de trabajo de una empresa (que vendrían a ser  &lt;em&gt;las unidades de análisis&lt;/em&gt;), podemos asignarles un código que implique un orden, &lt;em&gt;un más de&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;menos de&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:center&#34;&gt;Puesto&lt;/th&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:center&#34;&gt;Código A&lt;/th&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:center&#34;&gt;Código B&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;Auxiliar&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;100&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;1&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;Asistente&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;110&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;2&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;Analista&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;200&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;3&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;Especialista&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;210&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;4&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;Supervisor&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;300&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;5&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;Jefe&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;310&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;6&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;En esta tabla, los códigos asignados a cada puesto reflejan el &lt;em&gt;estatus&lt;/em&gt; asignado a cada cargo. Este estatus no es una cantidad exacta o predefinida; no se trata realmente de salario, ya que, por ejemplo, un &amp;ldquo;Especialista&amp;rdquo; muy cotizado en el mercado puede llegar a ganar más dinero que un &amp;ldquo;Supervisor&amp;rdquo; que no tenga calificaciones especiales o posea poca experiencia, como sabe cualquiera que haya trabajado en remuneraciones del personal. Tal vez lo más aproximado sería decir que esperaríamos que un analista tenga más responsabilidades que un auxiliar pero menos que un Jefe, aunque no ea posible medir las diferencias manera exacta. Solo sabemos que algunos puestos tienen más estatus que otros, aunque no sepamos cuanto más.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cualquier cambio sistemático que se haga a una escala ordinal es válido, siempre y cuando no se altere el orden o ranqueo de las unidades de análisis. Por ejemplo, si cambiamos el código A por el código B, no tendríamos ningún problema ni perderíamos información esencial. Ambas versiones de codificación mantienen el orden, que en este caso es lo único que estamos midiendo, lo único que realmente interesa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stevens admite que en realidad casi todas las medidas que hacemos los psicólogos son de tipo ordinal, y que cualquier indicador estadístico en virtud del cual se presuma que uno sabe algo más de las unidades que el simple orden relativo de estas (como por ejemplo el promedio o la desviación estándar) en puridad no son aplicables.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo que dice literalmente Stevens es:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Por otro lado, para esta estadística &amp;ldquo;&lt;em&gt;ilegal&lt;/em&gt;&amp;rdquo; puede invocarse una especie de sanción pragmática: en numerosos casos conduce a resultados fructíferos. Si bien la prohibición de este procedimiento probablemente no sirva para un buen propósito, es apropiado señalar que los medios y las desviaciones estándar calculadas en una escala ordinal son erróneas en la medida en que los intervalos sucesivos en la escala son desiguales en tamaño. Cuando solo se conoce el orden de clasificación de los datos, debemos proceder con cautela con nuestras estadísticas, y especialmente con las conclusiones que se extrae de ellas.&lt;/em&gt; (Stevens, S. S. (1946). On the theory of scales of measurement. Science, 103(2684), p. 679)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En otras palabras: o bien nos podemos poner super estrictos, y no ganar nada por ello, o bien aventurarnos un poco y, en la medida en que es razonable, pensar que los intervalos de la escala son más o menos parejos o semejantes entre sí, calcular algunos estadísticos útiles. Con cautela.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Incluso algunos estadísticos admisibles para una escala ordinal deben usarse con prudencia. Por ejemplo, &lt;em&gt;interpolar&lt;/em&gt; el valor de un determinado percentil linealmente es, estrictamente, ilícito, porque no es válido asumir que los intervalos entre los puntos de una escala ordinal son todos iguales (lo cual es un requisito para la linealidad). Por ejemplo, si calculamos que el P90 (percentil 90) &amp;ldquo;cae&amp;rdquo; en el dato ordinal 30, y el P80 en el dato ordinal 20, no es admisible &lt;em&gt;interpolar&lt;/em&gt; (en otras palabras, deducir) que el P85 va a estar necesariamente en el valor 25.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El término &amp;ldquo;interpolar&amp;rdquo; significa deducir un valor intermedio desconocido entre dos valores que sí conocemos, mientras que &amp;ldquo;extrapolar&amp;rdquo; significa asumir un valor desconocido más allá de dos o más valores conocidos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Para complementar: si usamos el mismo ejemplo anterior, sería asimismo inválido &lt;em&gt;extrapolar&lt;/em&gt; que, solo porque el P80 es 20 y el P90 es 30, el P95 va a ser 35.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el artículo siguiente, haremos una explicación un poco más detallada de los dos tipos de escalas que permiten extraer más información: las escalas de intervalo y de razón.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;a href=&#34;https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A//www.martinvargas.org.pe/post/em02/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Compartir en Facebook&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;a href=&#34;https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&amp;amp;url=https%3A//www.martinvargas.org.pe/post/pc/&amp;amp;title=El%20Drama%20de%20la%20Comunicaci%C3%B3n%20y%20la%20Precariedad%20de%20la%20Ciencia&amp;amp;summary=&amp;amp;source=&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Compartir en LinkedIn&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;a href=&#34;mailto:?subject=Interesante%20Art%C3%ADculo&amp;amp;body=Comparto%20un%20art%C3%ADculo%20interesante%3A%20https%3A//www.martinvargas.org.pe/post/em02/&#34;&gt;Compartir por correo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;a href=&#34;https://twitter.com/intent/tweet?text=Les%20comparto%20un%20art%C3%ADculo%20interesante%3A%0Ahttps%3A//www.martinvargas.org.pe/post/em02/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Compartir por Twitter&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Escalas de Medición, Parte 1</title>
      <link>/post/em01/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/em01/</guid>
      <description>&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;a href=&#34;https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A//www.martinvargas.org.pe/post/em01/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Compartir por Facebook&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;a href=&#34;mailto:?subject=Interesante%20art%C3%ADculo&amp;amp;body=https%3A//www.martinvargas.org.pe/post/em01/&#34;&gt;Compartir por correo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;a href=&#34;https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&amp;amp;url=http%3A//127.0.0.1%3A4321/post/em01/&amp;amp;title=Interesante%20art%C3%ADculo&amp;amp;summary=&amp;amp;source=&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Compartir por LinkedIn&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;a href=&#34;https://twitter.com/intent/tweet?text=Comparto%20un%20art%C3%ADculo%20interesante%3A%20http%3A//127.0.0.1%3A4321/post/em01/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Compartir por Twitter&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1 id=&#34;escalas-de-medición-parte-1&#34;&gt;Escalas de Medición, Parte 1&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Te resumo y explico los puntos principales de uno de los artículos más importantes de la metodología cuantitativa, muy en especial para los psicólogos y estudiantes de psicología:  &lt;em&gt;&lt;strong&gt;Stevens, S. S. (1946). On the theory of scales of measurement. Science, 103(2684), 677–680. 
&lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1126/science.103.2684.677&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://doi.org/10.1126/science.103.2684.677&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este es apenas el primero de una serie de artículos, ya que este tema es  fundamental pero quizá a algunos de nosotros se nos puede complicar si tratamos de asimilarlo de una sola vez.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;un-comité-inglés&#34;&gt;Un comité inglés&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En 1932, en Inglaterra, se reunió un comité compuesto por físicos y psicólogos, para deliberar  sobre la siguiente cuestión: &lt;em&gt;&lt;strong&gt;¿es posible medir las sensaciones?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Discutieron las cuestión ¡durante siete años! Y no lograron un acuerdo: cada uno &amp;ldquo;salió tal como había entrado&amp;rdquo;. Así que continuaron hasta 1940.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El meollo de la discusión consistía en ponerse de acuerdo en relación a qué se entiende por &amp;ldquo;&lt;em&gt;medición&lt;/em&gt;&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como suele suceder en la historia de la Psicología, los &amp;ldquo;primeros principios&amp;rdquo; tuvieron que ver con el estudio de lo sensorial, específicamente la percepción auditiva (Stevens era una de los expertos en el tema).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para cerrar la discusión, se acordó que iban a centrarse en el estudio de un instrumento de medición específico, en este caso un test del mismo Stevens: &amp;ldquo;&lt;em&gt;the Sone scale of loudness&amp;rdquo;&lt;/em&gt;, de 1938. Era una escala que intentaba medir la sensación subjetiva que corresponde a estímulos auditivos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enfrentado a la imposibilidad de llegar a una única definición de medición que no suscite alguna objeción, el autor propone la admisión &lt;em&gt;à priori&lt;/em&gt; de que no existe una única modalidad de medición.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stevens indica que las diferentes clases de medición se diferencian en función de dos criterios:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Las diferencias &amp;ldquo;prácticas&amp;rdquo; (&amp;quot;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;empirical operations&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&amp;quot;) en las acciones implicadas en la medición misma; y&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La diferencia en las propiedades matemático-formales de cada tipo de medición.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Uno de los miembros del famoso Comité indicó una definición de medición que ¡yo ya había deducido por mí mismo hace años!:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;em&gt;La medición, en el sentido más amplio, se define como la asignación de números a objetos o eventos de acuerdo con determinadas reglas.&lt;/em&gt;&amp;rdquo; (N. R. Campbell, según Stevens, p. 667)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;¿Qué es una escala? Una escala es un algoritmo que asigna números/caracteres a objetos/eventos aplicando ciertas reglas&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;, las cuales reglas deben tener cierto paralelismo a los aspectos de los objetos/eventos que se pretende medir.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;reglasoperaciones&#34;&gt;Reglas=Operaciones&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cuando hablaba de reglas, hablaba en realidad de operaciones que se pueden expresar matemáticamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entrando en materia, existen cuatro grandes tipos de escalas: escala nominal, escala ordinal, escala de intervalo y escala de razón. Cada tipo de escala de medición estará definida por un tipo de operación aplicable; la palabra &amp;ldquo;aplicable&amp;rdquo; significa que podemos usar esas operaciones para modificar la escala sin que se pierda ninguna propiedad esencial de la medición.&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:center&#34;&gt;Escala&lt;/th&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:center&#34;&gt;Definición&lt;/th&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:center&#34;&gt;Ejemplo&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;Nominal&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;Sirve solo para distinguir un elemento de otro&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;Perú, Guatemala, EEUU;  católico, evangélico, ateo.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;Ordinal&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;Sirve para determinar qué elemento tiene más o menos del atributo que se mide&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;Grado militar: soldado raso, capitán, general; nivel organizacional: auxiliar, asistente, jefe, gerente.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;De intervalo&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;Sirve para medir la distancia entre los elementos; la distancia debe ser constante; el &amp;ldquo;punto cero&amp;rdquo; es arbitrario&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;Grados centígrados; grados Fahrenheit. La inmensa mayoría de pruebas psicológicas.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;De razón&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;Igual que la escala de intervalo, pero el cero es absoluto, objetivo, y no arbitrario.&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;Número de cigarrillos consumidos; número de parejas sexuales.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;Las operaciones o reglas de las que estamos hablando son:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Igualdad/desigualdad&lt;/strong&gt; (&lt;em&gt;Escala nominal&lt;/em&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ranqueo u ordenamiento&lt;/strong&gt; (&lt;em&gt;Escala ordinal&lt;/em&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Vectorialidad o igualdad entre los grados de diferencia&lt;/strong&gt; entre dos o más objetos o estímulos (&lt;em&gt;Escala de intervalo&lt;/em&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Proporcionalidad o igualdad entre las proporciones&lt;/strong&gt; existentes entre dos o más objetos o estímulos (&lt;em&gt;Escala de razón&lt;/em&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;La tabla siguiente nos resume y nos da un ejemplo de cada  operación aplicable a cada tipo de escala:&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Escala&lt;/th&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:center&#34;&gt;Operación&lt;/th&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:center&#34;&gt;Expresión&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;em&gt;Nominal&lt;/em&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;Igualdad&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;1=1&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;em&gt;Ordinal&lt;/em&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;Ranqueo&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;1 &amp;lt; 2&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;em&gt;Intervalo&lt;/em&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;Vectorialidad&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;(2-1)=(3-2)&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;em&gt;De razón&lt;/em&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;Proporcionalidad&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;(1/2)=(2/4)&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;¿Cuál sería el criterio para aplicar las diferentes escalas de medición? Es decir, ¿de qué depende el tipo de medición que vamos a aplicar? Pues va a depender de las propiedades que queremos medir:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Si solo queremos medir si dos objetos son o no los mismos, usaremos la escala &lt;strong&gt;nominal&lt;/strong&gt; (estaremos midiendo la propiedad de &lt;em&gt;igualdad&lt;/em&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Si queremos medir si cuál es mayor ente dos o más objetos, usaremos la escala &lt;strong&gt;ordinal&lt;/strong&gt; (estaremos midiendo la propiedad de &lt;em&gt;ranqueo&lt;/em&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Si queremos determinar si las diferencias o &amp;ldquo;distancias&amp;rdquo; entre dos o más objetos es igual o diferente, usaremos la escala de &lt;strong&gt;intervalo&lt;/strong&gt; (estaremos midiendo la propiedad de Igualdad entre los grados de diferencia, o &lt;em&gt;vectorialidad&lt;/em&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Si queremos determinar la proporcionalidad entre dos o más objetos, usaremos la escala de &lt;strong&gt;razón&lt;/strong&gt; (estaremos midiendo la propiedad de &lt;em&gt;proporcionalidad&lt;/em&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;El criterio para definir qué análisis es posible aplicar es mantener los datos &lt;em&gt;invariantes&lt;/em&gt;, o como hemos dicho líneas arriba: operar de tal forma que la medición esencial no se altera.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;En la escala &lt;em&gt;&lt;strong&gt;nominal&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;, un nombre puede ser cambiado por otro. La única limitación es no aplicar el mismo nombre para elementos diferentes, ni tampoco nombres diferentes para el mismo elemento. Por ejemplo, si los elementos que queremos medir son grupos religiosos, no podremos usar el término &lt;em&gt;católico&lt;/em&gt; para quienes van a misa y reconocen la autoridad del Papa y para quienes profesan la fe de Mahoma y peregrinan a la Meca.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En la escala &lt;em&gt;&lt;strong&gt;ordinal&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;, no solo no se puede cambiar el nombre o denominación, sino tampoco el orden de los elementos. Sin embargo,  sí es posible hacer cualquier otro cambio.  Por ejemplo, si estamos usando las denominaciones &amp;ldquo;100&amp;rdquo; como código para los auxiliares, &amp;ldquo;200&amp;rdquo; para los analistas, y &amp;ldquo;300&amp;rdquo; para los jefes, podríamos cambiarlas por &amp;ldquo;1&amp;rdquo;, &amp;ldquo;2&amp;rdquo; y &amp;ldquo;3&amp;rdquo;, o &amp;ldquo;1000&amp;rdquo;, &amp;ldquo;2000&amp;rdquo; y &amp;ldquo;3000&amp;rdquo;, o por último, &amp;ldquo;A&amp;rdquo;, &amp;ldquo;B&amp;rdquo;, y &amp;ldquo;C&amp;rdquo;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En la escala &lt;em&gt;&lt;strong&gt;de intervalo&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;, las operaciones admisibles son aún más restringidas; solo se pueden hacer cambios si se hace una transformación lineal del tipo  &lt;em&gt;&lt;strong&gt;ax+b&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;. Por ejemplo, se puede convertir una temperatura medida en grados centígrados a grados Fahrenheit (F=C*9/5+32), pero usando una transformación.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En la escala &lt;em&gt;&lt;strong&gt;de razón&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;, la escala de medición de mayor nivel, es también la más restringida. Solo son admisibles transformaciones mediante la multiplicación por una constante, del tipo &lt;em&gt;&lt;strong&gt;ax&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;. Por ejemplo, las medidas de longitud solo se pueden transformar mediante una constante, como el caso de pulgadas a centímetros (cm=pulgadas*2.54).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;En los próximos artículos, haremos una pequeña revisión de los dos grupos de escalas: nominal y ordinal, por un lado, y las de intervalo y de razón, por el otro.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;a href=&#34;https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A//www.martinvargas.org.pe/post/em01/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Compartir por Facebook&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;a href=&#34;mailto:?subject=Interesante%20art%C3%ADculo&amp;amp;body=https%3A//www.martinvargas.org.pe/post/em01/&#34;&gt;Compartir por correo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;a href=&#34;https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&amp;amp;url=http%3A//127.0.0.1%3A4321/post/em01/&amp;amp;title=Interesante%20art%C3%ADculo&amp;amp;summary=&amp;amp;source=&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Compartir por LinkedIn&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;a href=&#34;https://twitter.com/intent/tweet?text=Comparto%20un%20art%C3%ADculo%20interesante%3A%20http%3A//127.0.0.1%3A4321/post/em01/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Compartir por Twitter&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
